<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<chapter id="tutorials.installation">
 <title>Installation von PHP-GTK 2</title>

  <sect1 id="tutorials.installation.introduction">
   <title>Einleitung</title>
   <para>
    PHP-GTK 2 is eine Erweiterung zu PHP und kann nur mit Version 5.1 oder
    höher benutzt werden. Obwohl der häufigste Weg PHP-GTK2 zu installieren 
    das Kompilieren ist, kann sich dieser Vorgang als sehr schwierig auf
    Windows erweisen; in diesem Falle werden die meisten Leute das offizielle
    PHP-GTK 2 Binärpaket oder das Gnope-Installationsprogramm benutzen.
   </para>
   <para>
    Wir werden den Installationprozess auf den drei meistbekannten
    Betriebssystemen abdecken: Windows, Linux und Mac OS X.
    Die Anweisungen für Linux sind auf den meisten Distributionen
    anwendbar, die POSIX komatibel sind.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="tutorials.installation.windows">
   <title>Installation unter Windows</title>

   <sect2 id="tutorials.installation.windows.gnope">
    <title>Benutzung von Gnope</title>
    <para>
     Gnope hat sich als die einfachste Art PHP-GTK 2 unter Windows zu 
     installieren bewährt. Gnope is ein voll ausgestattetes
     PHP-GTK 2-Installationsprogramm, komplett mit PHP 5.1, GTK 2.6 und PEAR.
     Einige einfache Mausklicks und Sie sind fertig!
    </para>
    <para>
     Laden Sie einfach das Programm von <ulink url="&url.gnope;">gnope.org</ulink>
     herunter und folgen Sie den Bildschirmanweisungen. Gnope hat auch einen
     eigenen PEAR-kompatiblen Channel, in dem Sie PHP-GTK 2 Anwendungen,
     zusätzlich zu offiziellen PEAR Paketen,
     z.B. aus der <ulink url="&url.pear.gtk2;">Gtk2 Kategorie</ulink>,
     herunterladen können.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="tutorials.installation.windows.manual">
    <title>Manuelle Installation</title>
    <para>
     Ladenen Sie das Alpha-Binärpaket von PHP-GTK 2 für Windows von der
     PHP-GTK 2 <ulink url="&url.phpgtk.download;">Downloadseite</ulink>.
     Extrahieren Sie die Dateien in ein Verzeichnis Ihrer Wahl. Ein
     Verzeichnis <literal>php-gtk</literal> wird erstellt und beinhaltet
     den Paketinhalt.
    </para>
    <para>
     Sie benötigen eine Kopie von <filename>php.exe</filename> (CLIversion) und
     <filename>php5ts.dll</filename>, beide sind im Binärpaket von PHP 5 für
     Windows enthalten, und legen Sie diese in das <filename>php-gtk</filename>
     Verzeichnis ab. Falls sie es bevorzugen weitere Erweiterungen mit dieser
     Kopie von <filename>php.exe</filename> zu benutzen, stellen Sie sicher, dass 
     Sie deren Binärdateien auch in diesem Verzeichnis ablegen.
    </para>
    <para>
     <!-- FIXME: Do we need to do this? I doubt that this is necessary
        -cweiske -->
     Danach müssen Sie Ihre <literal>PATH</literal> Umgebung setzen, um 
     das <filename>gtk+2.6.9</filename> Verzeichnis für dieses Paket zugänglich 
     zu machen. Sie können auch die <literal>gtkpath.bat</literal> Batchdatei 
     für Sie die passende <literal>PATH</literal>-Variable für die derzeitige 
     Kommandozeilen Sitzung setzen lassen, indem Sie diese ausführen.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="tutorials.installation.windows.cvs">
    <title>Kompilierung aus dem CVS</title>
    <para>
     Dies ist die letzte in Erwägung zu ziehende Methode PHP-GTK 2 unter
     Windows zu installieren. Falls Sie immer noch dieses Vorhaben
     durchsetzen wollen, bitte lesen Sie <filename>win32/README.win32.txt</filename> 
     im CVS.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="tutorials.installation.linux">
   <title>Installation unter Linux</title>

   <para>
    Die beste Weg PHP-GTK 2 unter Linux zu installieren, ist es zu kompilieren.
    Bisher sind keine Binärpakete oder Binärpakete für irgendwelche Distributionen
    verfügbar, deshalb können Sie nicht Ihren Lieblingspaketmanager benutzen, um
    PHP-GTK 2 zu installieren! Diese Anweisungen sollten für die meisten Linux
    Distributionen funktionieren, als auch für andere POSIX-genormte Systeme.
   </para>

   <note>
    Die hier aufgelisteten Vorgehensweisen funktionieren nach
    Erfahrungsberichten nicht unter FreeBSD
   </note>

   <para>
    Es gibt zwei Möglichkeiten, PHP-GTK 2 auf Linuxsystemen zu installieren.
    Sie können entweder die bereits auf Ihrem Linux System
    vorhandene PHP-Installation zu benutzen, oder eine seperate
    PHP-Installation zu erstellen und diese nur für PHP-GTK 2 zu verwenden.
    Die letztere ist die einfacherere Methode und wird Benutzern empfohlen,
    die wenig oder gar keine Linuxkenntnisse haben.
    In jedem Fall brauchen Sie eine installieretes Gtk+, Version 2.6 oder höher.
   </para>

   <sect2 id="tutorials.installation.linux.newphp">
    <title>Installation von PHP-GTK 2 zusammen mit einer neuen PHP-Installation</title>

    <para>
     Folgen Sie einfach den Schritten, und alles sollte funktionieren!
     Das erste was Sie brauchen, ist ein frischer Checkout von PHP.
     Sie können entweder die <literal>5_1</literal> oder
     <literal>5_2</literal> Branch verwenden, mit beiden
     funktioniert es:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository login
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src]]></programlisting>

     Jetzt, müssen Sie sie kompilieren und installieren:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --prefix=/opt/php5_2 --disable-cgi
$ make
$ su
$ make install
$ echo extension=php_gtk2.so >> /opt/php5_2/lib/php.ini
$ /opt/php5_2/bin/php-config --extension-dir | xargs echo 'extension_dir=' >> /opt/php5_2/lib/php.ini]]></programlisting>
    </para>

    <note>
     <para>
      Falls des aktuelle CVS von PHP nicht kompiliert,
      verwenden Sie ein offizielles Paket von der
      <ulink url="&url.php.download;">php Download Seite</ulink>,
      oder einen <ulink url="&url.php.snapshots;">Schnappschuss</ulink>.
     </para>
    </note>

    <para>
     Lassen Sie uns jetzt PHP-GTK 2 auschecken und installieren:

      <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd ..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/opt/php5_2/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/opt/php5_2/bin/php-config
$ make
$ make install]]></programlisting>
    </para>

    <para>
     Sie möchten vielleicht einen Link zu neuen php Programmdatei erstellen:

      <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ln -s /opt/php5_2/bin/php /usr/bin/php-gtk]]></programlisting>

     Das ist alles, Sie sind fertig!
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="tutorials.installation.linux.existingphp">
    <title>Eine vorhandene PHP-Installation verwenden</title>

    <para>
     Falls Sie sich dazu entschließen, PHP-GTK 2 zu Ihrer vorhanden PHP
     Installation "hinzuzufügen", stellen sie sicher dass Ihrere PHP
     Version mindestens 5.1 ist, mit aktiviertem CLI.
     PHP-GTK 2 wird NICHT mit irgendeiner anderen Version von PHP funktionieren.
     Sie können Ihre PHP Version prüfen, indem Sie <command>php -v</command> 
     in der Kommandozeile eintippen. Vergessen Sie nicht zu prüfen, dass das 
     Wort <literal>cli</literal> in der Ausgabe erscheint!
    </para>

    <para>
     Holen Sie nun die aktuellen Quelltext aus dem CVS von PHP-GTK 2, oder laden Sie
     den Alpha-Quelltext-Archiv herunter, wie auf der PHP-GTK 2
     <ulink url="&url.phpgtk.download;">Downloadseite</ulink> erläutert wird.
     <literal>cd</literal> in das geholte / extrahierte Verzeichnis, und
     führen Sie folgendes aus:
     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf
$ ./configure
$ make
$ make install]]></programlisting>
    </para>

    <para>
     Dies müsste bei den meisten Leuten funktionieren.
     Falls mehrere Installationen von PHP auf Ihrem System existieren oder Sie
     PHP an irgendeinem exotischen Ort installiert haben, könnten Sie
     einigen Problemen begegnen. Die meisten dieser Fälle können gelöst
     werden, indem man den exakten Aufenthaltsort der <literal>phpize</literal>
     und der <literal>php-config</literal> Programmdateien angibt:
     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf --with-phpize=/path/to/phpize
$ ./configure --with-php-config=/path/to/php-config]]></programlisting>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 id="tutorials.installation.linux.testing">
    <title>Testen der Installation</title>

    <para>
     Bevor Sie PHP-GTK 2 verwenden können, müssen Sie die Erweiterung
     in Ihrer php.ini aktivieren. Fügen Sie einfach ein
     <programlisting role="ini"><![CDATA[
extension=php_gtk2.so]]></programlisting>
     unter allen anderen <literal>extension=</literal> Einstellungen hinzu.
    </para>

    <para>
     Sie können testen, ob Ihre Installation erfolgreich war, indem
     Sie folgendes ausführen:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ php -m | grep php-gtk]]></programlisting>

     Sie sollte eine einzelne Zeile sehen, in der
     <literal>php-gtk</literal> steht.
    </para>

    <para>
     Als nächsten können Sie die Demoanwendungen im <filename>demos</filename> 
     Verzeichnis der php-gtk Quelltexte ausprobieren, z.B. 
     <filename>demos/phpgtk2-demo.php</filename>.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="tutorials.installation.macosx">
   <title>Installation unter Mac OS X</title>

    <para>
     Sie müssen sicherstellen, dass Sie die Apple Developer Tools, das BSD Subsystem,
     und eine Installation von X haben, bevor Sie versuchen PHP-GTK 2 zu 
     installieren. Obwohl das BSD Subsystem standardmäßig unter Mac OS X
     installiert ist, müssen Sie manuell die Developer Tools und den X-Server
     auswählen. Obwohl Sie irgendeinen X-Server verwenden können, ist es am 
     einfachsten den zu benutzen, der von Apple standardmäßig im
     Mac OS X Installer bereitgestellt wird.
   </para>

    <para>
     Holen Sie die <ulink url="&url.macports;">MacPorts</ulink> (früher bekannt als
     DarwinPorts) oder <ulink url="&url.fink;">Fink</ulink> und installieren
     Sie es. Sie können entweder es dazu benutzen eine Version von X (wenn Sie sich 
     gegen Apple's standardmäßige Distribution entschlossen haben), und um Gtk+
     selbst zu installieren. Sowohl Fink als auch MacPorts stellen Version 2.6 und
     höher von Gtk+ zur Verfügung.
    </para>

    <para>
     Nachdem Sie alles von oben an einem Ort haben, holen Sie die 5_2 Branch von
     PHP, kompilieren und installieren Sie diese. Obwohl Sie sie überall hin
     installieren dürfen, gilt <literal>/usr/local</literal> im Ganzen als eine
     gute Wahl.

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --disable-cgi
$ make
$ sudo make install]]></programlisting>
    </para>

    <para>
     Nun holen Sie den aktuellen PHP-GTK Code und kompilieren Sie diesen:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/usr/local/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/usr/local/bin/php-config \
            --disable-libglade
$ make
$ sudo make install]]></programlisting>
    </para>

    <para>
     Zum Schluss, kopieren Sie die <literal>php.ini-recommended</literal> Datei 
     nach <literal>/usr/local/lib/php.ini</literal> und ändern Sie den Wert von
     <literal>extension_dir</literal> in das Verzeichnis, das
     <literal>php_gtk2.so</literal> enthält. Dies ist normalerweise sowas wie:
     <literal>/usr/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-some-date</literal>.
     Sie mögen vielleicht einen neuen symbloischen Link in <literal>/usr/bin</literal>
     erstellen, der auf <literal>/usr/local/bin/php</literal> zeigt.
    </para>

    <para>
     Nun fahren Sie weiter fort mit dem
     <link linkend="tutorials.installation.linux.testing">Testen der Installation</link>.
    </para>
   </sect1>

</chapter>
