<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-2" ?>
<chapter id="intro">
 <title>Seznámení s PHP-GTK</title>

 <sect1 id="intro.intro">
  <title>Seznámení</title>
  <simpara>
   Tato èást manuálu vás seznámí s postupy a pou¾itím PHP-GTK.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.phpgtk">
  <title>Co je PHP-GTK?</title>
  <simpara>
   PHP-GTK je roz¹íøení <ulink url="&url.php;">PHP</ulink>, které umo¾òuje
   psát grafické aplikace spou¹tìné na klientském poèítaøi pod rùznými
   operaèními systémy. Jde o svého druhu první roz¹íøení
   <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> a bylo napsáno mimo jiné jako dùkaz,
   ¾e <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> je jazyk vhodný pro v¹eobecné
   pou¾ití a ne pouze pro vylep¹ování webových stránek.
  </simpara>
  <simpara>
   Toto roz¹íøení <emphasis>neumo¾òuje</emphasis> zobrazovat GTK+ aplikace v
   internetovém prohlí¾eèi. Jeho úèelem je vytváøení naprosto samostatných
   grafických aplikací.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.gtk">
  <title>Co je GTK+?</title>
  <sect2 id="intro.whatis.gtk.history">
   <title>Historie GTK+</title>
   <para>
    Pùvodnì bylo GTK+ vyvinuto pro <ulink url="&url.gimp;">GIMP</ulink>,
    <ulink url="&url.gnu;">GNU</ulink> Image Manipulation Program.
    GTK+ je zkratka z GIMP Tool Kit. Z tìchto poèátkù se GTK+ rozrostlo a
    nyní je hlavní èástí <ulink url="&url.gnome;">Gnome</ulink>, GNU
    desktopového prostøedí. GTK+ je portováno také na BeOS a Win32, èili je
    mo¾no vytváøet aplikace v PHP pro Linux, BeOS a Windows.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 id="intro.whatis.gtk.whatitdoes">
   <title>Co GTK+ dìlá?</title>
   <simpara>
    GTK+ je sada knihoven pro vytváøení grafického u¾ivatelského
    rozhraní napsaných v C. Má objektovì orientovanou architekturu a je
    rozdìleno na tøi knihovny:
   </simpara>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GLib</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       poskytuje rùzné nástroje pro usnadnìn programování s GTK+.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GDK</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       pøedstavuje nízkoúrovòové vykreslovací funkce.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GTK</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       poskytuje sadu widgetù pro vytváøení grafického rozhraní.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php">
  <title>Co je PHP?</title>
  <sect2 id="intro.whatis.php.history">
   <title>Historie PHP</title>
   <simpara>
    <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> vzniklo a stále se nejvíce pou¾ívá
    jako serverový skriptovací jazyk pro HTML stránky.
   </simpara>
   <simpara>
    PHP, pùvodnì známé jako Personal Home Pages, pøedstavil na podzim 1994
    Rasmus Lerdorf. Napsal ho jako prostøedek pro záznamy o ètenáøích svého
    online ¾ivotopisu. První verze byla uvolnìna poèátkem roku 1995, kdy
    Rasmus zjistil, ¾e pokud projekt uvolní jako open-source, lidé opraví
    chyby, které nadìlal. První verze byla velmi prostá a mìla jednoduchý
    parser, který rozeznal nìkolik speciálních maker a poskytoval nìkolik
    tehdy bì¾nì u¾ívaných funkcí.
   </simpara>
   <simpara>
    V polovinì roku 1995 byl parser pøepsán a pøejmenován na PHP/FI verze 2.
    Ono "FI" znamená Form Interpreter (interpret formuláøù), který Rasmus
    pøidal, aby se PHP vypoøádalo s narùstajícími po¾adavky webových
    stránek. Tehdy byla také pøidána podpora mSQL. PHP/FI pro¹lo mohutným
    rozvojem a zaèali pøispívat dal¹í lidé.
   </simpara>
   <simpara>
    V pùlce roku 1997 pøepsali Zeev Suraski a Andi Gutmans hlavní parser a
    PHP se zmìnilo na projekt celé skupiny. Tím byly polo¾eny základy PHP3,
    pojmenovaného PHP: Hypertext Preprocessor.
   </simpara>
   <simpara>
    Poslední verze, PHP4, je dal¹í kompletní pøepis od Suraskiho a Gutmanse
    a je postavena na <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink> engine. PHP má
    nyní pøes dvì stovky pravidelných pøispìvatelù, kteøí pracují na rùzných
    èástech projektu. Obsahuje velké mno¾ství roz¹iøujících modulù, podporu
    v¹ech oblíbených serverù a standardní podporu MySql a ODBC.
   </simpara>
   <simpara>
    Podle posledních statistik se PHP nyní pou¾ívá na více ne¾ 5,5 milionech
    domén a v minulém roce mìlo stabilní nárùst poètu u¾ivatelù. Je to
    naprosto nejoblíbenìj¹í modul pro Apache; Apache nyní ovládá témìø 60%
    trhu internetových webserverù, zatímco IIS servery (podporující ASP)
    mají polovinu této èásti. (Statistiky za bøezen 2001.
    <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink>)
   </simpara>
  </sect2>
  <sect2 id="intro.whatis.php.whatdoes">
   <title>Co PHP dìlá?</title>
   <simpara>
    PHP je v¹eobecný jazyk. Obvykle se pou¾ívá jako skriptovací jazyk pro
    webové stránky, ale také se dá vyu¾ít jako skriptovací jazyk shellu nebo
    pro vytváøení grafických aplikací (v podobì PHP-GTK).
   </simpara>
   <simpara>
    Jeliko¾ je PHP open-source projekt, nic vám nebrání naprogramovat PHP
    modul nebo roz¹íøení, kterým si pøidáte funkce, je¾ postrádáte. To je
    mo¾né díky dobré a v¹em dostupné dokumentace API.
   </simpara>
   <para>
    PHP4 má dvì hlavní èásti:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>Zend Engine</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       je èástí PHP, která se stará o po¾adavky, provádení skriptù a práci s
       promìnnými a zdroji. Domovská stránka je na adrese
       <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>PHP</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       pøedstavuje 90% funkènosti vnímané koncovým u¾ivatelem. Poskytuje
       ¹iroký rozsah modulù, jako napø. podporu MySQL, ODBC èi XML.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.acknowledgements">
  <title>PHP-GTK podìkování</title>
  <simpara>
   Ze v¹ech nejvíce bych chtìl podìkovat Jamesi Henstridgeovi
   <ulink url="mailto:&email.james.henstridge;">
    <email>&email.james.henstridge;</email></ulink>, autorovi PyGTK
   (propojení Pythonu a GTK+). Bìhem vývoje PHP-GTK jsem se neobe¹el bez
   jeho pomoci a rad a také velká èást kódu je inspirována právì jeho PyGTK.
  </simpara>
  <simpara>
   Také chci podìkovat PHP týmu za tak skvìlý jazyk a GTK+ týmu za nejlep¹í
   GUI toolkit.
  </simpara>
  <simpara>
   <author>
    <firstname>Andrei</firstname><surname>Zmievski</surname>
   </author>
   - <literal>únor 2001</literal>
  </simpara>
 </sect1>
</chapter>
