<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- EN-Revision: 1.4 Maintainer: nobody Status: ready -->
<book id="preface">
 <title>Prefácio</title>
  <simpara>
    Bem-vindo ao manual do usuário do PHP-GTK 2! Este manual deverá ajudá-lo
    a começar com o PHP-GTK 2 e também oferecerá uma referência detalhada à
    maioria dos aspectos da linguagem.
  </simpara>
  <simpara>
   Este manual está dividido em duas seções principais. Na primeira, estão os
   <link linkend="tutorials">Tutoriais</link>. Esta parte irá ajudá-lo a
   começar com a programação em PHP-GTK 2 e proporcionará uma descrição dos
   vários aspectos do planejamento das aplicações. Na outra seção está a
   <link linkend="reference">Referência</link>. Esta parte do manual oferece
   detalhes de todos os Objetos GTK, seus métodos e sinais associados. Isso
   deve ser útil onde quer que você esteja em dúvida de como um método ou
   sinal é usado.
  </simpara>
  <simpara>
   Embora tenhamos tomado um grande cuidado para assegurar que todas as
   informações sejam corretas, é possível que alguns erros estejam presentes.
   Por favor, informe o grupo de documentção do PHP-GTK: &email.phpgtkdoc; no
   caso de encontrar algum erro. Se algo que você queira não está presente no
   manual, não deixe de postar sua dúvida à lista de discussão PHP-GTK
   General: &email.phpgtk;.
  </simpara>
  <simpara>
   Este manual foi produzido com uma versão modificada do Docbook DTD. As
   modificações foram feitas para documentar o sistema de objetos usado pelo
   PHP-GTK 2 de uma maneira fácil. A base XML para cada classe e seus métodos
   foi inicialmente gerada automaticamente a partir do código fonte do PHP-GTK
   2, e foi atualizada via reflexão do PHP5 para assegurar que a documentação
   esteja sincronizada com os fontes.
  </simpara>
  <simpara>
   O gerador XML foi escrito por &link.andrei; (o autor original do próprio
   PHP-GTK) e foi modificado por &link.cweiske;. A documentação é transformada
   de um fonte XML em outros vários formatos usando folhas de estilo
   <acronym>XSL</acronym>. O sistema de geração do manual é mantido por
   &link.steph;.
  </simpara>
  <simpara>
   Esperamos que você goste de ler o manual mais do que gostamos de fazê-lo!
  </simpara>
</book>
