<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- EN-Revision: 1.15 Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<chapter id="tutorials.doccing">
 <title>A documentação do PHP-GTK 2</title>

 <sect1>
  <title>Sobre este Tutorial e o Manual</title>
  <simpara>
   Este tutorial explica como obter, compilar e escrever ou extender a
   documentação oficial do PHP-GTK 2- isto é, o manual
   que você esta lendo atualmente.
  </simpara>
  <simpara>
   Se você simplesmente quer ler o manual, este provavelmente não é
   de nenhum interesse para você.
  </simpara>
  <para>
   A fonte desta documentação, em conjunto com o fonte do PHP-GTK 2 e
   qualquer outra coisa que venha de baixo do guarda-chuva do PHP, reside no
   servidor CVS do projeto PHP em 
   <ulink url="http://cvs.php.net">cvs.php.net</ulink>. É
   baseado num dialeto do XML chamado <emphasis>DocBook</emphasis>, o qual foi
   criado para ser usado em livros e outras formas de documentação tecnica. A
   razão pela qual a documentação do PHP-GTK não pode aderir estritamente a
   sintaxe do DocBook é por causa de uma das suas maiores fraquesas: não há
   sintaxe do DocBook para suportar documentação de linguagens orientadas a
   objeto. Nós tivemos que desenvolver o nosso próprio. Isto, por sua vez,
   significa que o grupo da documentação do PHP-GTK também precisou adaptar
   outros mecanismos do php.net - como o livedocs e versões
   <literal>.chm</literal> - especificamente para funcionar com a sintaxe do
   <literal>php-gtk-doc</literal>, aonde nós poderiamos utilizar estas
   ferramentas sem modificações se nós pudessemos usar o XML puro do DocBook.
  </para>
  <para>
   Apesar disso, existem vários beneficios em basear o manual em DocBook. O
   documento (todo o manual) pode ser disribuído em vários arquivos, assim os
   arquivos são peças manipuláveis e várias pessoas podem trabalhar ao mesmo
   tempo em várias partes dele. Além disso, os arquivos XML base podem ser
   convertidos em vários formatos: HTML puro para leitura offline, código PHP
   (como você pode ver no manual online), arquivos <literal>.chm</literal> do
   Windows, e arquivos <literal>.pdf</literal>, para nomear alguns poucos.
  </para>
  <para>
   A grande disvantagem e que você precisa compilar o XML dos fontes no
   formato desejadp, o que pode levar algum tempo. Este manual consiste em
   mais de 300 arquivos únicos, e a versão compilda em HTML tem mais de 3000
   arquivos gerados. A compilação eva 10 minutos em um sistema 1.6GHz; em um
   400MHz é em torno de 40 a 45 minutos. Para combater este problema, tem uma
   versão do manual em uma única pagina HTML,
   <literal>bigmanual.html</literal>, a qual é construída em alguns poucos
   minutos e pode se usada para descobrir qualquer erro de sintaxe nos
   arquivos fonte.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.doccing.checkout">
  <title>Obtendo, Atualizando e Compilando</title>

  <sect2>
   <title>Criando um ambiênte de construção</title>
   <para>
    Existem agora dois sistemas diferentes de construção para o módulo
    <literal>php-gtk-doc</literal>; o padrão, usado no servidor e tento
    diversas opções para gerar, e o alternativo, o qual atualmente apenas
    oferece a versão em Inglês e a versão em multiplos arquivos HTML.
   </para>
   <para>
    A vantagem principal do sistema alternativo é que ele faz ser possível
    compilar o manual do PHP-GTK no windows sem instalar um emulador de Linux
    como o <ulink url="http://www.cygwin.com/">cygwin</ulink>.
    Você precisará, entretanto, várias versões nativas de 
    <ulink url="http://unxutils.sourceforge.net/">Ferramentas Unix</ulink>
    para poder criar um ambiênte para construi-lo. Instalar estas simplesmente
    significa descompacta-las no seu diretório raíz, assim esta é uma opção
    fácil se você não tem conectividade suficiente ou esta de outra maneira
    impedido de instalar o cygwin em seu computador local.
   </para>
   <para>
    Quanquel que seja a opção de construção que você escolha, você precisará
    ter instalado o <command>xsltproc</command> para processar as planilhas de
    estilo XSL. Num sistema Linux, você pode instalar isto com o seu
    gerenciador de pacotes. Se você esta trabalhando no ambiênte cygwin, você
    pode adiciona-lo atráves do mecanismo de instalação do cygwin. Se você
    esta simplesmente usando o Windows, você pode copiar os binários do
    xsltproc (você vao precisar dos pacotes iconv, zlib, libxml2 e libxslt) de
    xmlsoft.org do contribuidor Igor Zlatkovic's
    <ulink url="http://www.zlatkovic.com/libxml.en.html">pagina do projeto</ulink>
    e discompactar no seu diretório raíz.
   </para>

   <note>
    <para>
     Existem outros processador XSLT por ai, mas já que nós achamos o xsltproc
     por muito ser a alternativa mais rápida das disponíveis, as planilhas de
     estilo usadas para gerar o manual do PHP-GTK 2 agora dependem
     inteiramente dele.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Obtendo do CVS</title>
   <para>
    Antes que nós possamos modificar ou mesmo compilar o manual, nós
    precisamos obter uma cópia do CVS. Para realizar isto, você precisa de um
    cliente CVS. Praticamente em todos os sistemas Linux, a ferramenta de
    linha de comando <literal>cvs</literal> esta instalada. Isto esta
    disponível também atráves do cygwin. No windows existem clientes CVS
    nativos apontar-e-clicar disponíveis, como o
    <ulink url="http://www.tortoisecvs.org/">Tortoise CVS</ulink>.
   </para>
   <para>
    Para obter uma copia dos documentos usando a ferramenta de linha de
    comando do <literal>cvs</literal>, digite:
    <command>cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -P php-gtk-doc</command>
   </para>
   <para>
    Se você já tem uma copia, você pode atualiza-la via:
    <command>cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository update -Pd php-gtk-doc</command>
    (se você esta dentro do diretório php-gtk-doc, você pode (tem que) omitir
    a parte <literal>php-gtk-doc</literal>).
   </para>
   <para>
    Para obter uma copia do módulo da documentação usando o TortoiseCVS: vá
    para <literal>File/CVS checkout</literal> e prencha o formulário. O
    protocolo é a opção <literal>Password server (:pserver)</literal>; o
    servidor é <literal>cvs.php.net</literal>, e a pasta do repositório é
    <literal>/repository</literal>. Se você tem uma conta de CVS, por favor
    use o seu próprio nome de usuário; se não use <literal>cvsread</literal>;
    e o módulo, claro, é <literal>php-gtk-doc</literal>. Na versão atual do
    TortoiseCVS, os finais de linha são convertidos para o Windows por padrão;
    nós não queremos isso em qualquer lugar do repositório, assim se você quer
    enviar(commit) qualquer uma das suas modificações você deve ir em
    <literal>Options</literal> e marcar a caixa que diz
    <literal>Use UNIX line endings</literal>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Compilando a Construção Padrão</title>
   <para>
    A partir da linha de comando, entre no diretório php-gtk-doc através do
    comando <command>cd php-gtk-doc</command>. Digite
    <command>autoconf</command> para criar o arquivo de configuração.
   </para>
   <para>
    Existe suporte completo a internacionalização (i18n) neste sistema de
    construção, com a configuração padrão sendo Inglês (en). Se você esta
    compilando para qualquer outra língua que não seja o Inglês, você
    precisará definir na linha do configure o código da língua para a língua
    que você quer, exemplo: <command>./configure --with-lang=de</command>.
    Note que isto funciona apenas se os arquivos base para a tradução em
    Alemão existirem!
   </para>
   <para>
    Outra opção para o configure que você pode precisar usar é
    <command>--with-php=PATH</command>, aonde <literal>PATH</literal> é o
    caminho completo para o executável binário do PHP que você quer usar. Na
    maioria dos casos o binário encontrado do PHP 4 ou PHP 5 automaticamente
    pelo autoconf estará bem - mas ocasionalmente as pessoas tem configurações
    estranhas em seus sistema. Você realmente deve usar o CLI para gerar o
    manual, a propósito, mas geralmente o CGI se arranja.
   </para>
   <para>
    Você pode previnir as gerações em pedaços (<literal>html</literal>,
    <literal>phpweb</literal>, <literal>test</literal>) de dizer a você cada
    vez que eles escrevem um arquivo usando
    <command>--disable-output</command>. Na teoria ao menos, isto deve tornar
    a geração mais rapida para estas versões.
   </para>
   <para>
    Existe uma ultima opção de configuração, <command>--with-history</command>,
    a qual você pode ou não tropeçar. è usada para definir um caminho a um
    diretório externo contendo apenas <literal>manual/*</literal> (um snapshot
    de <literal>php-gtk-doc/manual</literal>). Isto é usado apenas para a
    opção <command>make updates</command>, a qual esta primariamente aqui para
    gerar a lista de documentação atualizada no servidor. Você não vai
    precisar dela.
   </para>
   <para>
    Finalmente, existe uma opção de estilo de saída. Escolher
    <command>make bigmanual.html</command> irá dar a você um único, grande
    arquivo HTML em menos de cinco minutos; <command>make text</command> irá
    fazer o mesmo, mas irá também produzir uma copia do manual como um único
    arquivo de texto ao final da execução. <command>make html</command> irá
    eventualmente produzir multiplos arquivos HTML divididos em diretórios em
    conjunto com uma copia do diretório <literal>images</literal>;
    <command>make phpweb</command> irá resultar em uma copia do manual como
    ele parece no gtk.php.net. Por demanda popular, também existe agora
    <command>make test id=ID</command>, aonde <literal>ID</literal> é o id do
    manual para um componente, ex. <literal>tutorials.helloadvanced</literal>
    ou <literal>gtk.gtkwindow</literal>. Isto irá gerar o arquivo relevante -
    e qualquer coisa abaixo dele na hierarquia - em um diretório chamado
    <literal>testbuild</literal> ao invés de <literal>build</literal>.
   </para>
   <para>
    Existem dois tipos de saída que é muito difícil que você vá precisar:
    <command>make mtoc</command>, o qual cria uma tabela de conteúdo
    em XML para leitura pelo computador, <command>make updates</command>, o
    qual é usado no servidor do manual para gerar a lista com as atualizações
    do manual para a pagina em <ulink url="&url.phpgtk;">&url.phpgtk;</ulink>.
   </para>
   <para>
    Outros formatos de saída podem se tornar disponíveis em um futuro proxímo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Compilando o metodo alternativo</title>
   <para>
    A partir da linha de comando, mude para o diretório php-gtk-doc através do
    comando <command>cd php-gtk-doc</command>. Agora configure alguns arquivos
    basicos: <command>./runfirst.sh</command> (ou
    <command>sh ./runfirst.sh</command> se você esta trabalhando dentro do
    Windows). O <literal>runfirst</literal>-script apenas deve ser chamado
    novamente somente se arquivos completamente novos forem adicionados ao
    manual, ou se a data de geração preceisa ser atualizada. Assim se você
    quer compilar o manual em uma base diária, você precisará fazer isso todas
    as vezes.
   </para>
   <para>
    Vamos criar o manual em sí: primeiro você deve entender que o manual do
    php-gtk existe em diversas línguas, em adição aos diversos formatos
    mencionados anteriormente. Assim ao compilar você precisa qual manual você
    quer compilar. A língua é determinada como um código de duas letras, como
    <literal>en</literal> para Inglês, <literal>de</literal> para Alemão e
    assim por diante. O tipo é um de <literal>html</literal> para a
    documentação HTML normal que você pode copiar de
    <ulink url="&url.phpgtk;">gtk.php.net</ulink>, <literal>phpweb</literal>
    para gerar os arquivos como a documentação online no site do PHP-GTK, ou
    <literal>test</literal> se você quer compilar uma parte dos arquivos
    apenas.
   </para>
   <para>
    Assim nós chamamos
    <command>./gen_manual.sh &lt;language&gt; &lt;type&gt;</command>, por
    exemplo <command>./gen_manual.sh en html</command>. Você verá as linhas
    fluindo no terminal; vá em algum lugar e volte em dez minutos - levará
    algum tempo. Os arquivos serão gerados no diretório
    <filename>build/&lt;language&gt;/&lt;type&gt;/</filename>, em nosso caso
    <filename>build/en/html/</filename>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Livedocs</title>
   <para>
    Se você é um editor e apenas quer testar se a sessão que você recem
    escreveu esta coreta e aparece como o intencionado no html, você pode
    chamar <command>./gen_manual.sh &lt;language&gt; test &lt;id&gt;</command>,
    como em <command>./gen_manual.sh en test gtk.gtkiconview</command>.
    Isto irá ativar um modo especial no qual o manual será reduzido a uma
    versão minima contento apenas as coisas mais necessárias para compilar
    esta pagina(id) em especial. Entretanto, este script não é perfeito e pode
    (atualmente) gerar arquivos de referência, e neste muitos links não
    funcionam.
   </para>

   <para>
    Se você tem um servidor Apache com o PHP instalado, você pode usar o
    livedocs: Abra o arquivo <filename>live.php</filename> em seu browser (no
    servidor web, não no diretório local em sí!) e navegue através do manual -
    as paginas são criadas de acordo com a demanda, na maioria das vezes
    levando de 1 a 2 segundos. 
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.doccing.translating">
  <title>Traduzindo o Manula</title>
  <para>
   Este capitulo lida com a tradução da documentação do PHP-GTK 2.
   Traduzir a documentação é o processo de pegar a documentação
   anteriormente escrita em Inglês e rescrever em outra língua.
  </para>

  <sect2>
   <title>Começando</title>
   <simpara>
    Congratulações! Lendo este tutorial, você já esta no caminho correto para
    traduzir a documentação. Lendo este tutorial (todo o tutorial 
    &quot;Documentação do PHP-GTK 2&quot;, não apena esta sessão) é
    o primeiro passo para se envolver com os esforços da tradução. Através 
    desta sessão do tutorial, sempre que você ver <literal>lang</literal>
    você deve substitui-lo com a abreviação de duas letras(ou quatro em alguns
    casos) para a língua na qual você esta planejando traduzir a documentação.
   </simpara>
   <para>
    Uma vez que você tenha terminado de ler este tutorial, existem alguns
    poucos que precisam ser traduzidos para que a documentação possa ser
    gerada de maneira apropriada e o ínicio da documentação para a sua língua
    se tornar disponível:
    <itemizedlist>
     <listitem>manual/<literal>lang</literal>/preface.xml</listitem>
     <listitem>manual/<literal>lang</literal>/bookinfo.xml</listitem>
     <listitem>manual/<literal>lang</literal>/language-defs.ent</listitem>
     <listitem>stylesheets/common/<literal>lang</literal>.xml</listitem>
    </itemizedlist>
    Estes quatro arquivos provem o básico para a documentação assim como uma
    lista de palavras e frases usadas de modo comum.
   </para>
   <para>
    Uma vez que estes arquivos sejam traduzidos, eles devem ser enviados por
    email para
    <ulink url="mailto:php-gtk-doc@lists.php.net">lista de email do php-gtk-doc</ulink>.
    Um membro da equipe de documentação irá conferir os arquivos para se
    certificar que eles funcionam de maneira adequada com o sistema de geração.
    A equipe de documentação irá conferir os seus arquivos e avisar a você se
    tudo esta correto tão rápido quanto eles possam.
    <note>
     Ao enviar arquivos para a lista de email, renomeie language-defs.ent
     para language-defs.ent.txt. Isto irá evitar que o servidor de
     email ignore o arquivo.
    </note>
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Traduzindo os arquivos.Translating Files</title>
   <para>
    Uma vez que estes quatro arquivos base sejam traduzidos o próximo passo é
    traduzir os outros arquivos para prover algum conteúdo para a nova versão
    da língua. Antes que uma nova versão de uma língua se torne disponível,
    deve existir conteúdo suficiente para qualquer um que queira ler a nova
    versão. Sendo assim, uma versão traduzida não estará disponível até que
    tenha pelo mínimo três tutoriais traduzidos. Um bom lugar para começar e
    este tutorial.
   </para>
   <para>
    Se três tutoriais já estiverem traduzidos, sinta-se a vontade para
    traduzir qualquer outro arquivo na documentação.
   </para>
  </sect2>
  <sect2>
   <title>Submetendo os arquivos traduzidos</title>
   <para>
    A fonte da documentação é controlada com o CVS. Enquanto qualquer um pode
    obter a documentação nem todos podem gravar as mudanças. Antes de ser dado
    permissão para gravar os arquivos diretamente a alguém, ele deve passar
    por um pequeno período probatório. Durante este período, todos os arquivos
    traduzidos devem ser enviados por email para
    <ulink url="mailto:php-gtk-doc@lists.php.net">lista de email do php-gtk-doc</ulink>.
    Um membro da equipe de documentação irá revisar as suas modificações e
    enviar os arquivos para o CVS por você. Após você enviar as suas
    modificações por email algumas vezes, a equipe de documentação irá
    solicitar que sejam dados poderes você para gravar os arquivos por sí
    mesmo.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.doccing.writing">
  <title>Escrevendo Documentação</title>
  <para>
   Este capitulo lida atualmente em contribuir om a documentação do PHP-GTK 2. Se
   você tiver alguma questão posterior, sinta-se a vontade para pergunta-la na
   <ulink url="mailto:php-gtk-doc@lists.php.net">lista de email do php-gtk-doc</ulink>.
  </para>
  <para>
   Se você escreveu alguma documentação, você provavelvente vá querer que ela
   vá no manual oficial. Por favor envie os seus arquivos por email para a 
   lista de email do php-gtk-doc mencionada acima, ou para um dos
   contribuidores listados na pagina dos
   <link linkend="appendix.doccredits">créditos da documetação</link>. Esles
   irão colocar o seu trabalho nos fontes oficiais no servidor CVS. Se você
   contribuir regularmente para a documentação, você pode obter uma conta de
   CVS. Pergunte sobre isto na lista de email da documentação.
  </para>

  <para>
   Se você tem uma conta de CVS: <emphasis>SEMPRE</emphasis> compile o manual
   antes de enviar as suas modificações! Se houver um erro no xml, a geração
   noturna do manual irá parar e as pessoas irão reclamar.
  </para>

  <sect2>
   <title>Encontrando algo para fazer</title>
   <simpara>
    Os fontes do manual consistem de mais de 300 arquivos únicos, e assim são
    altas as chances que ajam pontos em branco na documentação. Se você já
    tiver visto o que esta faltando ao navegar pelo manual, vá em frente e
    prencha o ponto em branco que mais lhe interessar. Se você não souber de
    nenhum lugar, procure nos arquivos do manual por comentários
    <literal>FIXME</literal> e <literal>TODO</literal> e começe por aqui.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.doccing.writing.dirstructure">
   <title>Estrutura de arquivos e diretórios</title>
   <para>
    Como você já deve ter visto, as fontes do manual estão no diretório
    <filename>manual/</filename>, o qual contém pastas para cada língua. De
    uma olhada em <filename>manual/en/reference/</filename> - você encontrará
    pastas para <literal>gtk</literal>, <literal>gdk</literal>. Cada classe
    tem o seu próprio arquivo <literal>xml</literal> em uma das pastas - isto
    permite a várias pessoas trabalharem em partes diferentes do manual ao
    mesmo tempo, e permite a maquinas mais lentas abrir o arquivo do manual.
   </para>
   <para>
    Você provavelmente não irá precisar adicionar quaiquer arquivos, porque os
    esqueletos para a documentação das classes devem existir no mínimo. Se
    você tiver que adicionar um novo arquivo, tenha certesa de registra-lo em
    <filename>manual/reference.xml</filename> - se não ele não será incluído
    no manual.
   </para>
   <para>
    Imagens de classes tem o seu próprio diretório,
    <filename>images/</filename>. A estrutura do diretório é a mesma que
    aquela para os arquivos xml; poe xemplo, a imagem para
    <classname>GtkAboutDialog</classname> esta em
    <filename>images/reference/gtk/gtkaboutdialog.png</filename>. Se você
    criar novas imagens, tenha certesa que seja pequena. Um arquivo com 30kb é
    muito grande, se você adicionar o tamanho de todas as imagens. Também
    tenha certesa de usar arquivos <literal>.png</literal>, e reduza a paleta
    para um tamanho fixo para manter o tamanho do arquivo pequeno.
   </para>
   <para>
    Exemplos executáveis tem o seu próprio diretório
    <filename>examples/</filename> com uma estrutura similar aos aquivos de
    imagem e xml, com a exeção que cada classe tem o seu próprio diretório. Os
    arquivos são chamados com o nome da função/método da qual eles dão exemplo,
    para a função: <function class="GtkAboutDialog">set_logo</function> da
    classe <classname>GtkAboutDialog</classname> deve ir em
    <filename>examples/reference/gtk/gtkaboutdialog/set_logo.phpw</filename>.
    Note a extensão do arquivo. O nome do arquivo do construtor padrão é
    <filename>constructor.phpw</filename>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.doccing.writing.basics">
   <title>Bàsico</title>

   <para>
    Primeiro uma palavra: Escreva a documentação com qualquer progrma que
    você queira. Eu prefiro o editor de texto do KDE <literal>Kate</literal>,
    mas um <literal>vi</literal>, <literal>emacs</literal> ou até mesmo
    <literal>Notepad</literal> irão fazer o trabalho.
    Nota: Se você usar caracteres que não sejam ASCII, você precisa 
    salvar o arquivo como <literal>UTF-8</literal>.
   </para>

   <para>
    A documentação consiste de texto estruturado: Você diz que um texto
    esta em um paragrafo, que a <emphasis>palavra</emphasis> deve ter
    uma enfâse especial ou que <literal>outra palavra</literal> deve ser
    entendida como literal. Se você escreveu paginas em HTML, você
    já saberá o conceito.
   </para>
   <para>
    Você deve imaginar porque a documentação não usa tags HTML: è porque o
    DocBook apenas descreve a estrutura do texto, ele não formata-o. O HTML
    tenta separar o layout (CSS) e o conteúdo (XHTML) também, mas o DocBook
    pode ser usado para produzir não apenas HTML, mas PDF e livros reais
    também. Existem vários elementos especiais em um livro: Capítulos,
    sessões, exemplos, e em um manual de programação como este você tem
    métodos, parâmetros, propriedades, sinais e assim por diante. Cada eleento
    tem a sua própria tag. Isto parece confuso quando você começa com o
    DocBook, mas tem seus benefícios: Controle completo sobre a saída.
   </para>

   <para>
    O mais básico elemento é <literal>&lt;para&gt;</literal>, usado para
    separar o texto emparagrafos. Paragrafos contém outras tags como links,
    nomes de arquivos, tabelas e assim por diante. Existe um tipo de paragrafo
    especial <literal>&lt;simpara&gt;</literal> para paragrafos que não
    contenham nenhuma outra tag.
   </para>

   <para>
    As próximas tags importantes são os links. De uma olhada na
    <link linkend="tutorials.doccing.writing.linking">sua sessão</link>.
   </para>

   <para>
    Você pode colocar <emphasis>enfâse</emphasis> em palavras ou grupos de
    palavras através <literal>&lt;emphasis&gt;</literal>, ou definir
    <literal>literais</literal> com <literal>&lt;literal&gt;</literal>.
    <filename>Nomes de arquivo</filename> podem ser expressados com
    <literal>&lt;filename&gt;</literal>, <varname>variáveis</varname> com
    <literal>&lt;varname&gt;</literal>. Existem muitas mais pequenas tags, mas
    lista-las aqui faria uma manual inteiro.
   </para>

   <para>
    Se você quer listar itens, use as tags
    <literal>&lt;itemizedlist&gt;</literal> (não ordenado) ou
    <literal>&lt;orderedlist&gt;</literal> (ordenado). Os item da lista nela
    devem ser cercados com uma tag <literal>&lt;listitem&gt;</literal>.
    <informalexample>
     <programlisting role="xml"><![CDATA[
<itemizedlist>
 <listitem>First item</listitem>
 <listitem>Second item</listitem>
</itemizedlist>
]]></programlisting>
    </informalexample>
    <literal>&lt;listitem&gt;</literal>s em sí podem conter
    <literal>&lt;para&gt;</literal> e outras tags.
   </para>

   <!-- some more tags? Which? -->

   <para>
    Na maioria das vezes o esqueleto da documentação da classe existe, e você
    irá apenas ter que prencher a descrição com o conteúdo e as tags
    mencionadas acima. As tags que precisam ser prenchidas são:
    <literal>&lt;shortdesc&gt;</literal> para uma descrição curta da
    classe/função/sinal/propriedade (apenas um único paragrafo,
    preferencialmente sem tags nele) e <literal>&lt;desc&gt;</literal>
    com uma descrição completa da classe (use vários paragrafos).
   </para>

   <para>
    Se você não tem certesa como fazer algo ou se a tag que você escolheu
    esta correta, de uma olhada nos outros arquivos já escritos - eles são
    o melhor exemplo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.doccing.writing.linking">
   <title>Criando Links</title>
   <para>
    O manual vive através de links que interconectam as paginas, permitindo
    pular para outra sessão importante com um click. Sempre que você fazer uma
    referencia para outra classe ou um função similar, crie um link. Ele
    salva tempo das pessoas procurarem.
   </para>
   <para>
    O manual conhece quatro tipos de links entre as paginas:
   </para>

   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links de Classe</emphasis> cria um link para a pagina da
      descrição de uma certa classe. Porr exemplo, você usaria:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<classname>GtkAboutDialog</classname>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Para criar um link para a descrição da classe GtkAboutDialog. Ele irá
      parecer com isto: <classname>GtkAboutDialog</classname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links para metodos/funções</emphasis> conectam a um metodo ou
      função de uma certa classe. O nome da função irá automaticamente ser
      completado com <literal>()</literal>. Use
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<function class="GtkAboutDialog">set_logo</function>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      para realizar esta tarefa. O manual irá mostrar:
      <function class="GtkAboutDialog">set_logo</function>.
      O parâmetro <literal>class</literal> não é necessário
      se você criar uma ligação para a classe atual; mas adicione-o mesmo assim
      - significa menos esforço ao copiar alguma coisa para uma parte diferente
      do manual.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links para sinais</emphasis> são criados desta maneira:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<signalname class="GtkDialog">close</signalname>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Isto será compilado como:
      <signalname class="GtkDialog">close</signalname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links para enumerações</emphasis> também são muito simples:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<enumname>GtkButtonBoxStyle</enumname>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Isto irá resultar em: <enumname>GtkButtonBoxStyle</enumname>. Você pode
      também criar um link para uma enumeração ou flag usando o seu campo de
      opção:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<optionname enum="GtkIconLookupFlags">Gtk::ICON_LOOKUP_FORCE_SVG</optionname>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Isto irá compilar em:
      <optionname enum="GtkIconLookupFlags">Gtk::ICON_LOOKUP_FORCE_SVG</optionname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links de Propriedade</emphasis> são simples:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<fieldname class="GtkDialog">action_area</fieldname>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Isto irá resultar em:
      <fieldname class="GtkDialog">action_area</fieldname>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links livres do manual</emphasis> são necessários se você quer
      criar um link para uma certa palavra de texto, ou para uma sessão do
      tutorial. Você precisa prover o ID da sessão que ocê quer criar o link,
      e é libre para escolher um titulo:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
The <link linkend="tutorials.doccing">documentation tutorial</link>
shows you how to compile the manual.
]]></programlisting>
      </informalexample>
      Veja o resultado: The
      <link linkend="tutorials.doccing">documentation tutorial</link> shows
      you how to compile the manual.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
      <emphasis>Links para URL</emphasis> deixa o escopo do manual; você pode
      escrever links para qualquer endereço de HTTP, FTP ou email que você
      quiser:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<ulink url="mailto:php-gtk-doc@lists.php.net">lista de email da documentação</ulink>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      o qual vai se parecer com:
      <ulink url="mailto:php-gtk-doc@lists.php.net">lista de email da documentação</ulink>.
      Se um link é comunmente usado no manual, você pode usar uma das várias
      entidades XML listadas em <literal>manual/global.ents</literal> para ter
      um efeito similar:
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
&link.phpgtkdoc;
]]></programlisting>
      </informalexample>
      o qual resultará em: &link.phpgtkdoc;, e
      <informalexample>
       <programlisting role="xml"><![CDATA[
<ulink url="mailto:&email.phpgtkdoc;">lista de email da documentação</ulink>
]]></programlisting>
      </informalexample>
      o qual dará a você:
      <ulink url="mailto:&email.phpgtkdoc;">lista de email da documentação</ulink>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.doccing.writing.examples">
   <title>Exemplos de Código e Imagens</title>

   <simpara>
    A documentação do PHP-GTK 2, diferentemente da versão criada para o
    PHP-GTK 1, suporta imagens e exemplos de códigos externos.
   </simpara>
   <simpara>
    Existem três tipos de imagens: imagens de classe, imagens normais
    as quais craim seu próprio paragrafo, e imagens internas as quais
    fluem com o texto.
   </simpara>
   <para>
    <emphasis>Imagens de Classe</emphasis> são exibidas na pagina da descrição
    da classe, do lado direito da descrição. Apenas adicione
    <informalexample>
     <programlisting role="xml"><![CDATA[
<classimage fileref="&directory.images;/reference/gtk/gtkiconview.constructor.png"/>
]]></programlisting>
    </informalexample>
    Note que o diretório base <literal>&amp;directory.images;</literal>; ele
    será substituido com o diretório correto das imagens na hora de compilar.
   </para>
   <para>
    Imagens normais são incluídas no paragrafo através de
    <informalexample>
     <programlisting role="xml"><![CDATA[
<graphic fileref="&directory.images;/path/to/the/file.png"/>
]]></programlisting>
    </informalexample>
    e imagens internas com
    <informalexample>
     <programlisting role="xml"><![CDATA[
<inlinegraphic fileref="&directory.images;/path/to/the/file.png"/>
]]></programlisting>
    </informalexample>
   </para>

   <para>
    Exemplos de código podem ser separados do arquivo do manual também. isot é 
    especialmente útil para leitores que querem usar o exemplo por sí mesmos:
    sem a necessidade de copiar e colar o código, apenas execute-o no
    diretório de exemplos de códigos. Alem disso, é mais fácil para testar os
    exemplos ao escrever e editar o manual.
   </para>

   <note>
    <para>
     Exemplos devem ter o seu prórpio arquivo <emphasis>apenas</emphasis> se
     eels forem um programa completo, executável - pedaços de códgo devem ser
     embutidos.
    </para>
   </note>

   <para>
     Exemplos separados em arquivos podem ser inclusos desta maneira:
     <informalexample>
      <programlisting role="xml"><![CDATA[
    <example>
     <title>Simple GtkAboutDialog</title>
     <programlisting role="php">
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" 
          ]]>href="&amp;directory.examples;/reference/gtk/gtkaboutdialog/constructor.phpw"
             parse="text"><![CDATA[
       <xi:fallback>FIXME: MISSING XINCLUDE CONTENT</xi:fallback>
      </xi:include>
     </programlisting>
    </example>
]]></programlisting>
    </informalexample>
   </para>

   <para>
    Exemplos para pedaços de código devem ser embutidos assim:
    <informalexample>
     <programlisting role="xml"><![CDATA[
    <informalexample>
     <programlisting role="php"><![CDATA[
//some php code here
]]>]]&gt;<![CDATA[</programlisting>
    </informalexample>
]]></programlisting>
    </informalexample>
    A sessão <literal>CDATA</literal> é útil porque ela permite a você incluir
    diretamente o código sem ter que escapa-lo. As tags &lt;?php and ?&gt; não
    são requeridas para pedaços de código. Nore que <literal>CDATA</literal>
    abre um novo documento dentro do documento atual, assim precisando de uma
    nova identação. Não tenha medo de quebrar a sua identação dentro de
    sessões CDATA.
   </para>
  </sect2>

 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.doccing.standards">
  <title>Padrão de Codificação</title>
  <simpara>
   Para manter a documentação consistente, nós definimos as seguintes regras
   as quais devem ser seguidas ao escrever arquivos xml da documentação:
  </simpara>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    Todos os arquivos devem ser escritos em
    <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8">UTF-8</ulink>
   </listitem>
   <listitem>
    Identação das tags XML é <literal>1</literal> a mais que seu parente.
   </listitem>
   <listitem>
    Caracteres de espaço são usados para a identação. Tabs não são permitidos,
    mesmo quando os espaços soman a largura de um tab.
   </listitem>
   <listitem>
    As linhas devem ser quebradas no máximo em 80 caracteres.
   </listitem>
   <listitem>
    O elemento <literal>shortdesc</literal> de um item obsoleto deve apenas
    conter uma das entidades de obsoleto disponíveis:
    <literal>&amp;deprecated.class;</literal>,
    <literal>&amp;deprecated.method;</literal>,
    <literal>&amp;deprecated.property;</literal>.
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Exemplos de código PHP escrito para o manual devem seguir os
   <ulink url="http://cvs.php.net/viewcvs.cgi/*checkout*/php-gtk/CODING_STANDARDS">
   padrões de codificação do PHP-GTK</ulink>.
  </para>
 </sect1>

</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

