<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- EN-Revision: 1.4 Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<chapter id="tutorials.gtkpangoco">
 <title>GTK, Pango &amp; Amigos</title>

 <sect1>
  <simpara>
   Quando estiver programando aplicações PHP-GTK e navegando pelo manual, você
   encontrará alguns acronimos. Aqui esta uma explicação sobre os mais
   importantes.
  </simpara>

  <sect2>
   <title>PHP</title>
   <simpara>
    PHP - PHP: Hypertext Processor - é uma linguagem amplamente usa de uso
    geral que é feita para desenvolvimento Web e pode ser embutida no HTML.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>GTK</title>
   <simpara>
    GTK - the GIMP Tool Kit - é uma biblioteca desenvolvida par a criação de
    interfaces gráficas com o usuário. Ela funciona na maioria das plataformas
    Unix, no Windows, e em dispositivos de framebuffer.
   </simpara>
   <simpara>
    A biblioteca GTK contém em sí widgets, isto é, componentes GUI, como
    <classname>GtkButton</classname> ou <classname>GtkTextView</classname>.
   </simpara>
   <simpara>
    GTK depende de várias outras bibliotecas, entre elas GDK, Pango, ATK e
    GLib. Os pacotes combinados são referidos como GTK+.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>GDK</title>
   <simpara>
    GDK - the GIMP Drawing Kit - é uma camada de abstração que permite ao GTK+ 
    suportar muitiplos sistemas de janelas. O GDK provê facilidades de desenho
    e janela para o X11, Windows, e o dispositivo de framebuffer do Linux.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Pango</title>
   <simpara>
    Pango é uma biblioteca para manipilação de texto internacionalizado. É
    centrada em torno do objeto <classname>PangoLayout</classname>, o qual
    representa um paragrafo de texto. Pango provê o motor parar
    <classname>GtkTextView</classname>, <classname>GtkLabel</classname>,
    <classname>GtkEntry</classname>, e outros widgets GTK+ que mostram texto.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>ATK</title>
   <simpara>
    ATK é o Conjunto de ferramentas para acessibilidade. Provê um conjunto de
    interfaces genericas permitindo tecnologias de acessibiloidade interagir
    com a interface gráfica do usuário. Por exemplo, um leitor de tela pode
    usar o ATK para descobir o texto em uma interface e ler ele para usuários
    cegos.
   </simpara>
   <simpara>
    Graças ao ambiente ATK, widgets GTK+ tem suporte embutido
    para acessibilidade.
   </simpara>
  </sect2>

 </sect1>
</chapter>
