<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- EN-Revision: 1.12 Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<chapter id="tutorials.installation">
 <title>Instalando o PHP-GTK 2</title>

 <sect1 id="tutorials.installation.introduction">
  <title>Introdução</title>
  <para>
   PHP-GTK 2 é uma extensaão do PHP e pode ser usado apenas com o 5.1 e
   posterior. Mesmo sendo a maneira mais comun de instalar o PHP-GTK 2 seja
   compilando-o, este processo pode ser muito tedioso em sistemas Windows,
   caso no qual a maioria das pessoas estará usando a distribuição binária do
   PHP-GTK 2 ou o instalador Gnope.
  </para>
  <para>
   Nós estaremos cobrindo o processo de instalação para os três sistemas
   operacionais mais populares: Windows, Linux e Mac OS X. As instruções para
   Linux são aplicáveis a maioria das distribuições e também para outros
   sistemas que sejam compatíveis com POSIX.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.windows">
  <title>Instalação no Windows</title>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.gnope">
   <title>Usando Gnope</title>
   <para>
    Gnope provou ser a maneira mais fácil de instalar e manter o
    PHP-GTK 2 no Windows. Gnope é um instalador completo para o PHP-GTK 2,
    com o PHP 5.1, GTK 2.6 e PEAR. Uns poucos clicks do mouse e você terminou!
   </para>
   <para>
    Apenas copie o instalador a partir de
    <ulink url="&url.gnope;">gnope.org</ulink> e siga as intruções na tela.
    Gnope também tem um canal PEAR por sí, aonde você pode fazer o download de
    aplicações PHP-GTK 2, em adição aos pacotes PEAR oficiais, exemplo, da
    <ulink url="&url.pear.gtk2;">categoria Gtk2</ulink>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.manual">
   <title>Instalação Manual</title>
   <para>
    Copie o binário da distribuição Alpha do PHP-GTK 2 para Windows a partir
    da pagina de <ulink url="&url.phpgtk.download;">download</ulink> do
    PHP-GTK 2. Descompacte p arquivo em um diretório da sua escolha. Um
    diretório chamado <literal>php-gtk</literal> será criado contendo tudo o
    que esta incluso nesta distribuição.
   </para>
   <para>
    Você vai precisar de uma copia de <filename>php.exe</filename> (Versão
    CLI) e <filename>php5ts.dll</filename>, ambos os quais estão disponíveis
    na versão binária do PHP 5 para windows, e coloca-los no diretório
    <filename>php-gtk</filename>. Se você quiser usar qualquer outra extensão
    com esta copia do <filename>php.exe</filename>, tenha certesa de colocar o
    seu binário aqui também.
   </para>
   <para>
    <!-- FIXME: Do we need to do this? I doubt that this is necessary
       -cweiske -->
    Depois disso, você deverá definir a sua vari[avel <literal>PATH</literal>
    para incluir o diretório <filename>gtk+2.6.9</filename> presente na
    distribuição. Você pode também deixar o arquivo de lote
    <literal>gtkpath.bat</literal> definir o valor adequado de
    <literal>PATH</literal> para a sessão de comando atual executando-o.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.cvs">
   <title>Compilando a partir do CVS</title>
   <para>
    Este é o metodo menos recomendado para instalar o PHP-GTK 2 no Windows.
    Se você ainda quiser seguir adiante com isto, por favor leia
    <filename>win32/README.win32.txt</filename> nos arquivos que você copiou
    do CVS.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.linux">
  <title>Instalação no Linux</title>

  <para>
   A melhor maneira de instlar o PHP-GTK 2 no Linux é compila-o. Não existe
   pacote binário ou fonte disponível por enquanto para qualquer distribuição,
   assim você não pode usar o seu gerenciador de pacotes favorito para
   instalar o PHP-GTK 2! Estas instruções devem ser válidas para a maioria das
   distribuições do linux, assim como outros sistemas compatíveis com POSIX.
  </para>

  <note>Foi reportado que os metodos aqui listados não funcionam com o FreeBSD</note>

  <para>
   Existem duas maneiras de instalar o PHP-GTK 2 no seu sistema Linux. Você
   pode escolher usar a sua instalação PHP existente, ou decidir instalar uma
   separada e dedica-la ao PHP-GTK 2. O segundo metodo é mais simples e é
   recomendado para usuários com pouca ou nenhuma experiência em Linux. Em
   qualquer caso, você precisa da versão 2.6 ou posterior do Gtk+ instalada.
  </para>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.newphp">
   <title>Instalando o PHP-GTK 2 em conjunto com uma nova instalação do PHP</title>

   <para>
    Apenas siga estes passos, e você estará certo! A primeira coisa que você
    precisa é uma copia limpa do PHP. Você pode escolher entre os ramos
    <literal>5_1</literal> ou <literal>5_2</literal>, ambos funcionam bem:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository login
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src
    ]]></programlisting>

    Agora, você precisa compilar e instala-lo:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --prefix=/opt/php5_2 --disable-cgi
$ make
$ su
$ make install
$ echo extension=php_gtk2.so >> /opt/php5_2/lib/php.ini
$ /opt/php5_2/bin/php-config --extension-dir | xargs echo 'extension_dir=' >> /opt/php5_2/lib/php.ini
   ]]></programlisting>
   </para>

   <note>
    <para>
     Se o PHP no CVS atual não compilar, tente uma distribuição oficial na
     <ulink url="&url.php.download;">pagina de downloads do PHP</ulink>,
     ou um <ulink url="&url.php.snapshots;">snapshot</ulink>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Agora, vamos obter e instalar o PHP-GTK 2:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd ..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/opt/php5_2/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/opt/php5_2/bin/php-config
$ make
$ make install]]></programlisting>
   </para>

   <para>
    Você pode querer criar um link para o novo executável do PHP:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ln -s /opt/php5_2/bin/php /usr/bin/php-gtk]]></programlisting>

    É isto, esta feito!
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.existingphp">
   <title>Usando uma instalação PHP existente</title>

   <para>
    Se você decidir adicionar o PHP-GTK 2 a sua instalação existente do PHP,
    certifique-se que a usa versão do PHP é ao menos 5.1 com o CLI ativado.
    PHP-GTK 2 NÃO irá funcionar com qualquer outra versão do PHP.
    Você pode conferir a sua versão do PHP digitando <command>php -v</command>
    na linha de comando. Não deixe de conferir se a palavra
    <literal>cli</literal> aparece na saída!
   </para>

   <para>
    Agora, copie a versão mais recente a partir do CVS do PHP-GTK 2, ou baixe
    o pacote fonte, de acordo com as instruções na pagina de
    <ulink url="&url.phpgtk.download;">download</ulink> do PHP-GTK 2.
    <literal>cd</literal> dentro do diretório copiado do CVS / diretório
    extraído, e execute o seguinte:
    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf
$ ./configure
$ make
$ make install
    ]]></programlisting>
   </para>

   <para>
    Isto deve funcionar para a maioria das pessoas. Entretanto, se houverem
    multiplas instalações do PHP na sua maquina ou você tem o PHP instalado em
    algum lugar exótico, você pode encontrar problemas. A maioria destes casos
    podem ser resolvidos especificando a exata localização dos arquivos
    <literal>phpize</literal> e <literal>php-config</literal>:
    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf --with-phpize=/path/to/phpize
$ ./configure --with-php-config=/path/to/php-config
    ]]></programlisting>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.testing">
   <title>Testando a sua instalação</title>

   <para>
    Antes que você possa usar o PHP-GTK 2, você precisa ativar a extensão
    no seu <filename>php.ini</filename>. Apenas adicione um
    <programlisting role="ini"><![CDATA[
extension=php_gtk2.so
    ]]></programlisting>
    abaixo de todas as outras definições <literal>extension=</literal>.
   </para>

   <para>
    Você pode testar se a instalação foi bem sucedida executando:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ php -m | grep php-gtk
    ]]></programlisting>

    Você deve ter apenas uma linha que mostra <literal>php-gtk</literal>.
   </para>

   <para>
    Próximo, você pode tentar as aplicações de demonstração no diretório
    <filename>demos</filename> da fonte do php,
    ex. <filename>demos/phpgtk2-demo.php</filename>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.macosx">
  <title>Instalação no Mac OS X</title>

  <para>
   Você deve se certificar que você tenha Apple Developer Tools, BSD Subsystem,
   e uma instalação do X antes de tentar instalar o PHP-GTK 2. Mesmo sendo BSD
   subsystem instalado por padrão no Mac OS X, você precisa instalar Developer
   Tools e o Servidor X manualmente. você pode usar qualquer Servidor X, o mais
   fácil seria usar o que a Aple provê por padrão no instalador do Mac OS X.
  </para>

  <para>
   Obtenha <ulink url="&url.macports;">MacPorts</ulink> (anteriormente
   conhecido como DarwinPorts) ou <ulink url="&url.fink;">Fink</ulink> é
   instale-o. Você pode usar ambos para instalar uma versão do X( se você
   decidiu não usar o padrão distribuído pela Apple), e o Gtk+ em sí. Ambos
   Fink e MacPorts provem versões 2.6 e posteriores do Gtk+. Também tenha
   certesa que você tenha o PHP pelo menos 5.2, MacPorts provê um pacote.
   Digite <literal>php -v</literal> no seu terminal para saber a sua versão.
   Se você quer compilar manualmente o PHP pode fazer assim::
   <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --disable-cgi
$ make
$ sudo make install
  ]]></programlisting>
   Mesmo você podendo instalar em qualquer lugar, <filename>/usr/local/</filename> é
   normalmente considerado um bom lugar. MacPorts instala o PHP em
  <filename>/opt/local/</filename>.
  </para>
 <para>
   Agora pegue a versão mais recente do PHP-GTK PHP-GTK e compile-o:
   <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/usr/local/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/usr/local/bin/php-config \
            --disable-libglade
$ make
$ sudo make install]]></programlisting>
   Lembre-se de substituir <filename>/usr/local/</filename> com o diretório
   onde você instalou o PHP. Por exemplo, se você instalou o PHP 5.2 usando
   MacPorts, você deveria ao invés entrar com <filename>/opt/local/</filename>.
  </para>

  <para>
   Finalmente, copie o arquivo <filename>php.ini-recommended</filename> 
   para <filename>/usr/local/lib/php.ini</filename> e mude o valor de
   <literal>extension_dir</literal> para o diretório aonde
   <literal>php_gtk2.so</literal> reside. Isto normalmente é alguma coisa como:
   <literal>/usr/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-some-date</literal>.
   Você pode criar um novo link simbolico em <filename>/usr/bin/</filename>
   que aponta para <filename>/usr/local/bin/php</filename>. Novamente, o diretório deve
   ser <filename>/opt/local/</filename> ao invés de
   <filename>/usr/local/</filename> dependendo de onde a sua instalação do PHP reside.
  </para>

  <para>
   Agora continue com
   <link linkend="tutorials.installation.linux.testing">Testando
   sua instalação</link>.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.installation.macosx-stepbystep">
  <title>Instalação em um OS X - passo a passo</title>
  <para>Escrito por Jonathan Richter</para>

  <para>
   Em uma tentativa para fazer PHP-GTK2 funcionar em um Mac OS X 10.4, Eu encontrei
   muito pouca informação e suporte nesse assunto.
   Após muitas falhas e erros eu consegui fazer funcionar.
  </para>
  <para>
   Abaixo eu escreverei cada passo que eu fiz. Eu não sou muito confortavél com
   terminal e metade do tempo eu não tenho idéia do que estou fazendo.
   Assim use essa informação totalmente por sua conta.
   Funcionou para mim. Espero que ajude mais alguem também.
  </para>

  <note>
   <para>
    Por favor esteja avisado que fazer todos os passos abaixo leva várias horas.
   </para>
  </note>

  <para>
   Recursos que eu achei utéis:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <link linkend="tutorials.installation.macosx">A pagina de instalação anterior</link>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <ulink url="http://www.macports.org/">macports.org</ulink>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <sect2>
   <title>Passo 1 - Obtenha Xcode</title>
   <para>
    Obtenha a versão mais recente de Xcode (também chamado: Developer Tools) da Apple.
    você realmente precisa disto. Vá para
    <ulink url="https://connect.apple.com">connect.apple.com</ulink>.
    Faça login ou se inscreva (gratuitamente). Vá para Downloads.
   </para>
   <para>
    Na direita, na caixa Downloads, clique em Developer Tools e copie a versão mais recente de
    Xcode. No meu caso 2.4.1, 923 MB de tamanho.
    Depois de copiar, use o instalador e siga as instruções.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 2 - Obtenha Macports</title>
   <para>
    Eu comecei usando Fink, mas na metade do caminho ele falhou por
    não ter um pacote que era necessário (GTK 2.6 ou superior).
    Eu comecei tudo de novo usando Macports.
   </para>
   <para>
    Vá para
    <ulink url="http://trac.macosforge.org/projects/macports/wiki/InstallingMacPorts">macosforge/InstallingMacPorts</ulink>.
   </para>
   <para>
    Você já fez a primeira parte copiando o xcode.
    Eu segui todas as instruções nesta pagina e funcionou bem.
   </para>
   <note>
    <para>
     A versão mais recente não tem um instalador Apple normal. Assim eu copiei isto:
     <ulink url="http://svn.macosforge.org/repository/macports/downloads/DarwinPorts-1.3.1/DarwinPorts-1.3.1-10.4.dmg">DarwinPorts-1.3.1-10.4.dmg</ulink>
    </para>
   </note>
   <para>
    Instale Macports dando um clique duplo na imagem do instalador.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 3 - Obtenha GTK2 (também chamado GTK+)</title>
   <para>
    Em um terminal digite:
    <command>sudo port install gtk2</command>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 4 - Obtenha PHP5.x</title>
   <para>
    Eu já tinha uma instalação padrão do OS X PHP 4.4.4 e uma instalação do
    PHP5 de <ulink url="http://www.entropy.ch">Entropy.ch</ulink>,
    mas ela não funcionava. Eu exclui a minha instalação do PHP de Entropy.
   </para>
   <note>
    <para>
     Se você quer executar Apache 1 ou 2 com PHP4 ou 5, Entropy
     é absolutamete o melhor lugar para obte-lo.
    </para>
   </note>
   <para>
    Em um terminal, digite:
    <command>cd /</command> e
    <command>sudo port install php5</command>
   </para>
   <para>
    Tome um café, isto demora ... cerca de duas horas em minha maquina.
    (Macports instala tudo em uma pasta chamada 
    <filename>/opt</filename>. Eu coloquei o "cd /" para colocar
    esta pasta na raíz.)
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 5 - Prepare para o PHP-GTK</title>
   <para>
    No outro tutorial, você vê um <literal>--disable-libglade</literal> como
    parâmetro para a instalação do PHP-GTK. Eu não sei porque eles escreveram isso.
    Tenha muita certesa de que você realmente não quer o Glade. Leia sobre ele aqui:
    <ulink url="http://glade.gnome.org">glade.gnome.org</ulink>.
   </para>
   <para>
    Veja as capturas de tela também. Eu isntalei sem o Glade mas um
    dia após eu fiz tudo novamente para fazer o Glade funcionar também.
    Se você quer contnuar sem o Glade pule o próximo passo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 6 - Obtenha Glade</title>
   <para>
    Por alguma razão, eu tive erros fazendo isso. Então eu tentei de novo no terminal,
    mas agora com o X11 aberto em segundo plano sem erros desta
    vez. Assim, abra X11 e esconda-o (apple-h).
   </para>
   <para>
    No terminal digite:
    <screen>
cd /opt
sudo port install libglade
sudo port install glade
    </screen>
     Tome outro café...
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 7 - Obtendo PHP-GTK2</title>
   <note>
    <para>
     Ao invés de usar a versão atual do CVS, você deve querer uma
     versão oficial da 
     <ulink url="http://gtk.php.net/download.php">pagina de download do PHP-GTK2</ulink>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Deixe o X11 aberto para estar do lado seguro.
    <command>phpize</command> e <command>php-config</command> devem
    estar ambos em <filename>/opt/local/bin/</filename>.
    Confira antes de executar isso. Em um terminal digite:
    <screen>
sudo cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
cd php-gtk
sudo ./buildconf --with-phpize=/opt/local/bin/phpize
sudo ./configure --with-php-config=/opt/local/bin/php-config
sudo make
sudo make install
    </screen>
   </para>
   <para>
    Após isto feito, você, você irá ver na saída do terminal um comentário
    sobre extenção sendo instalada com um caminho que
    provavelmente se parece com isso:
    <filename>/opt/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-20060613</filename>.
    Apple-c este caminho ou o anote. Você precisará dele mais tarde.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 8 - Faça o php.ini ficar pronto</title>
   <para>
    No Finder, escolha Go &gt; Go To Folder... (ou pressione shift-apple-g)
    e digite <literal>/opt/local/etc</literal>.
   </para>
   <para>
    Encontre o arquivo <filename>php.ini-recommended</filename> e o copie.
    Renomeie a cópia como <filename>php.ini</filename> e abra-o com
    - preferencialmente - BBedit.
   </para>
   <para>
    Encontre a linha <literal>extension_dir = "./"</literal> e a substitua com isso:
    <literal>extension_dir = "/opt/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-20060613"</literal>
    (Este caminho, você copiou da saída do terminal no passo anterior)
   </para>
   <para>
    Encontre o bloco com todas as extenções e adicione esta linha após elas:
    <literal>extension=php_gtk2.so</literal>
   </para>
   <para>
    Salve o arquivo.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 9 - Testando</title>
   <para>
    Inicie o X11 e esconda-o (apple-h) se já não tiver feito isso.
   </para>
   <para>
    inicie um terminal e digite:
    <screen>
cd /opt/php-gtk/demos
php phpgtk2-demo.php
    </screen>
    A demonstração deve abrir em uma janela do X11.
   </para>
   <para>
    Pra trabalhar com o glade, comece em um terminal como isto (com o X11 aberto):
    <command>/opt/local/bin/glade-2</command>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Passo 10 - Faznedo parecer melhor</title>
   <para>
    Na minha humilde opnião: as interfaces no X11 tem uma aparencia feia
    quando você esta acostumado com o OS X.
    Para obter outros temas, vá para, vá para
    <ulink url="http://art.gnome.org/themes/gtk2">art.gnome.org</ulink>
    para obte-los. Para poder usar um destes, nós precisamos fazer mais um
    passo.
   </para>
   <para>
    No terminal digite:
    <command>sudo port install gtk-theme-switch</command>
   </para>
   <para>
    Depois que isto estiver pronto, copie um tema do link acima.
    Instala-lo pode ser feito de duas maneiras:
    <orderedlist>
     <listitem>
      <para>
       Mova ou copie o arquivo <filename>.tar.gz</filename>
       (sem descompactar!) em <filename>/opt/local/share/themes/</filename>
      </para>
      <para>
       Inicie o Glade digitando isso em um terminal (com X11 aberto):
       <command>/opt/local/bin/switch2</command>
      </para>
      <para>
       Pressione o sinal de + e clique no botão Install New Theme.
       Aponte para <filename>/opt/local/share/themes/&lt;your-new-theme-name&gt;.tar.gz</filename>
      </para>
      <para>
       Clique em ok e seu novo tema deve estar na lista.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       Descompacte o <filename>&lt;your-new-theme-name&gt;.tar.gz</filename>
       e mova ou copie a pasta do novo tema para
       <filename>/opt/local/share/themes/</filename>
      </para>
      <para>
       Inicie o Glade digitando isso em um terminal (com X11 aberto):
       <command>/opt/local/bin/switch2</command>
      </para>
      <para>
       O nome do seu novo tema deve estar na lista.
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <para>
    Novamente, eu consegui fazer funcionar em minhas maquinas com os passos acima.
    Minhas configurações: iMac G5 2.0 GHz/1 GB RAM/OS X 10.4.8 e
    Mac mini G4 1.42 GHz/512 MB RAM/OS X 10.4.8.
    Por favor, companheiros usuários de Mac, coloque aqui quaisquers comentários, dicas, truques,
    etc. Vamos levar o espirito do PHP-GTK para o OS X também! Boa caçada!
   </para>
  </sect2>

 </sect1>
</chapter>
