<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<chapter id="tutorials.gtkpangoco">
 <title>GTK, Pango и Подобни</title>

 <sect1>
  <simpara>
   Когато правите програми под PHP-GTK и преглеждате ръковдоството му, ще се 
   натъкнете на някой "криптирани акроними". Ето някои от по-важните между тях.
  </simpara>

  <sect2>
   <title>PHP</title>
   <simpara>
    PHP - PHP: Hypertext Processor - е широко използван, с главно 
    предназначение език за писане на скриптове, създаден за разработване в 
    Уеб, който може да бъде вграден в HTML.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>GTK</title>
   <simpara>
    GTK - the GIMP Tool Kit - е библиотека за създаване на графични 
    потребителски интерфейси. Разработен е за различни операционни системи, 
    като базирани на UNIX, под Windows и на различни устройства.
   </simpara>
   <simpara>
    GTK Библиотеката съдържа уйджети, което всъщност са графични компуненти 
    като <classname>GtkButton</classname> или 
    <classname>GtkTextView</classname>.
   </simpara>
   <simpara>
    GTK библиотеката е в пряка зависимост с други библиотеки - GDK, Pango, 
    ATK и GLib. Пакетът, който комбинира всички тези библиотеки е познат 
    като GTK+.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>GDK</title>
   <simpara>
    GDK - the GIMP Drawing Kit - е абстрактен слой, която позволява на GTK+ да
    се поддържа от различни порозречни системи. GDK предоставя прозоречната си 
    ситема по операционните системи X11, Windows и различните Linux системи.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Pango</title>
   <simpara>
    Pango е беблиотека за поддръжка интернационализацията (различни езици). 
    Всичко е насочено към обекта <classname>PangoLayout</classname>, който 
    представлява параграф с текст. 
    Pango, заедно с <classname>GtkTextView</classname>, 
    <classname>GtkLabel</classname>, <classname>GtkEntry</classname>, е други 
    GTK+ уйджети единствено служат за показване на текст.
   </simpara>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>ATK</title>
   <simpara>
    ATK - Accessibility Tool Kit. Предоставя набор от основни интерфеиси, 
    позволяващи на технологиите за достъпност (разработени за инвалиди) да 
    взаимодестват с графичните потребителски интерфейса. Като прост пример 
    можем да посочим: четец на екрана може де използва ATK за откриване на 
    текст в интерфейсът и да го прочете на сляп човек.
   </simpara>
   <simpara>
    Благодарение на структурата ATK, GTK+ уйджетите притежават вградена 
    поддръжка за достъпност (за инвалиди).
   </simpara>
  </sect2>

 </sect1>
</chapter>
