<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<chapter id="tutorials.installation">
 <title>Инсталиране на PHP-GTK 2</title>

 <sect1 id="tutorials.installation.introduction">
  <title>Въведение</title>
  <para>
   PHP-GTK 2 е разширение на PHP и може да се използва единствено с версия 5.1
   или по-голяма. Въпреки, че най-точният начин за инсталиране на PHP-GTK 2 е чрез
   компилиране, това може да се окаже доста трудоемко при операционната система Windows.
   За това, в повечето случаи за предпочитане е да се използа бинарната PHP-GTK 2 Alpha
   версия на Gnope installer.
  </para>
  <para>
   Ще разгледаме процесът на инсталация за трите най-разпространени операционни системи:
   Windows, Linux и Mac OS X. Инструкциите за Linux са приложими и за по-голямата част
   от POSIX базираните системи.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.windows">
  <title>Инсталация под  Windows</title>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.gnope">
   <title>Чрез използване на Gnope</title>
   <para>
    Gnope се е доказал като най-лесният начин за инсталиване и поддръжка на PHP-GTK 2
    под операционната система Windows. В Gnope инсталаторът на PHP-GTK 2 се съдържат
    PHP 5.1, GTK 2.6 и PEAR.
    С няколко прости кликвания на мишката, и Вие сте готови!
   </para>
   <para>
    Изтеглете инсталаторът от <ulink url="&url.gnope;">gnope.org</ulink> и следвайте
    инструкциите от екрана. Gnope също така има собствена PEAR секция. В 
    <ulink url="&url.pear.gtk2;">категорията Gtk2</ulink> можете да изтеглите PHP-GTK 2
    програми, различни от тези в официалният PEAR пакет.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.manual">
   <title>Ръчно инсталиране</title>
   <para>
    Изтеглете бинарната версия на PHP-GTK 2 за операционната система Windows
    от <ulink url="&url.phpgtk.download;">тук</ulink>. Разархивирайте в директория
    по Ваш избор. При този процес ще бъде създадена директория <literal>php-gtk</literal> 
    със всички необходими файлове.
   </para>
   <para>
    Ще Ви е необходимо копие на файлът <filename>php.exe</filename> (CLI версията) и
    файлът <filename>php5ts.dll</filename>. Тези два файла могат да бъдат намерени в бинарната
    инсталация на PHP 5 за операционната система Windows и трябва да бъдат преместени
    в директорията <filename>php-gtk</filename>. Ако искате да използвате и други
    разширения с <filename>php.exe</filename>, трябва да прехвърлите бинарните им фалове в
     същата тази директория.
   </para>
   <para>
    <!-- FIXME: Do we need to do this? I doubt that this is necessary
       -cweiske -->
    Следващата стъпка е създаването на променливата <literal>PATH</literal>, за да бъде включена
    директорията на <filename>gtk+2.6.9</filename>. Също така можете да оставите файлът
     <literal>gtkpath.bat</literal> автоматично да открие стойността на <literal>PATH</literal>.
     Това може да стане простичко - просто стартирайте този файл.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.windows.cvs">
   <title>Компилирането му от CVS</title>
   <para>
    Този метод не е за предпочитане за инсталация на PHP-GTK 2 под операционната система Windows.
    Въпреки това, ако желаете да направите инсталация по този начин първо прочетете 
    <filename>win32/README.win32.txt</filename> хранилището на CVS.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.linux">
  <title>Инсталация под Linux</title>

  <para>
   Най-добрият начин за иднсталиране на PHP-GTK 2 под Linux е чрез копилиране. За сега няма
   бинарни или соурс пакети за която и да е дистрибуция на Linux и използването на
   любимият Ви Организатор на пакети за инсталиране на PHP-GTK 2 е невъзможно! Тези инструкции са
   валидни за по-голямата часто от Linux дистрибуциите, но също така и за POSIX базираните
   системи.
  </para>

  <note>Споменатият по-долу начин не работи под FreeBSD</note>

  <para>
   Има два начина за инсталиране на PHP-GTK 2 под Linux базирани системи.
   Чрез използване на вече инсталиран PHP или чрез отделна инсталация на PHP-GTK 2. 
   Вторият начин е по-простият начин и е за предпочитане да се използва от потребители с
   малък или никакъв опит с работа под Linux. И в двата случая е необходимо да имате
   предварително инсталиран Gtk+ версия 2.6.
  </para>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.newphp">
   <title>Инсталиране на PHP-GTK 2 с нова инсталация на PHP</title>

   <para>
    Следвайте тези няколко стъпки и всичко трябва да бъде наред! Първото нещо, което трябва да
    направите е да се сдобиете с последната версия на PHP. Можете да изберете както версията
    <literal>5_1</literal> така и <literal>5_2</literal> - и двете работят чудесно:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository login
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src]]></programlisting>

     Сега трябва да компилирате и инсталирате:

     <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --prefix=/opt/php5_2 --disable-cgi
$ make
$ su
$ make install
$ echo extension=php_gtk2.so >> /opt/php5_2/lib/php.ini
$ /opt/php5_2/bin/php-config --extension-dir | xargs echo 'extension_dir=' >> /opt/php5_2/lib/php.ini]]></programlisting>
   </para>

   <note>
    <para>
     Ако имате проблем с коплиринатео на версията на PHP от хранилището на CVS
     използвайте официалната версия, която можете да изтеглите от
     <ulink url="&url.php.download;">страница за идтегляне на php</ulink>,
     или от <ulink url="&url.php.snapshots;">"снимката" (текущата стабилна версия)</ulink>.
    </para>
   </note>

   <para>
    Сега правим проверка и инсталираме PHP-GTK 2:
    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd ..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/opt/php5_2/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/opt/php5_2/bin/php-config
$ make
$ make install]]></programlisting>
   </para>

   <para>
    Тук може би ще пожелаете да създадете връзка към изпълнимият файл на php:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ln -s /opt/php5_2/bin/php /usr/bin/php-gtk]]></programlisting>

    Това е всичко. Вие завършихте с инсталацията!
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.existingphp">
   <title>Инсталиране чрез използване на вече инсталирана версия на PHP</title>

   <para>
    Ако решите да "добавите" PHP-GTK 2 към вече инсталирана версия на PHP първо се
    уверете, че версията на PHP е поне 5.1 с разрешено CLI.
    PHP-GTK 2 няма да работи с други версии на PHP. За да проверите коя е версията
    Ви на PHP напишите в терминалният прозорец следната команда: <command>php -v</command>.
    Не забравяйте да проверите за съществуването на <literal>cli</literal> в резилтатът 
    от проверката!
   </para>

   <para>
    Сега изтеглете последната версия на PHP-GTK 2 от хранилището за CVS или изтеглете 
    последният архивен файл, както е описано в страницата за <ulink url="&url.phpgtk.download;">изтегляне</ulink>.
    С командата <literal>cd</literal> влезте в главната директориа (/) на току що разрахивираният
    архив и изпълнете следните команди:
    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf
$ ./configure
$ make
$ make install]]></programlisting>
   </para>

   <para>
    За по-голямятя част от хората, ползващи този метод всичко ще бъде наред. 
    Възможно е при хора, ползващи няколко версии на PHP инсталирани на една и съща машина 
    или инсталацията на PHP е в някаква нестандартна директория да се получат
    грешки. В повечето случаи проблемът се решава като зададете местонахождението на
    файловете <literal>phpize</literal> и на <literal>php-config</literal>:
    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ ./buildconf --with-phpize=/path/to/phpize
$ ./configure --with-php-config=/path/to/php-config]]></programlisting>
   </para>
  </sect2>

  <sect2 id="tutorials.installation.linux.testing">
   <title>Тестване на инсталацията</title>

   <para>
    Преди да започнете да използвате PHP-GTK 2 е необходимо да разрешите разширението
    му в конфигурационният файл на PHP - <filename>php.ini</filename>. Добавете в най-долната
    част на фалът 
    <programlisting role="ini"><![CDATA[
extension=php_gtk2.so]]></programlisting>
      .
   </para>

   <para>
    Можете да тествате инсталацията си чрез изпълняване на:

    <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ php -m | grep php-gtk]]></programlisting>

    Трябва да получите на една линия изписано <literal>php-gtk</literal>.
   </para>

   <para>
    След това можете да опитате с демо програмката, намираща се в 
    директорията <filename>demos</filename> на php-gtk, тоест
    в директорията <filename>demos/phpgtk2-demo.php</filename>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="tutorials.installation.macosx">
  <title>Инсталиране под Mac OS X</title>

  <para>
   Трябва да се уверите, че са инсталирани Apple Developer Tools, BSD Subsystem,
   и X преди да продължите с инсталацията на PHP-GTK 2. По подразбиране 
   BSD subsystem е инсталирана при Mac OS X, но за Developer Tools и X Server 
   трябва да направите инсталацията ръчно. Въпреки, че можете да ползвате които 
   и да е X server, най-лесно е да ползвате предоставеният от Apple по подразбиране сървер
   в Mac OS X инсталатора.
  </para>

  <para>
   Изтеглете <ulink url="&url.macports;">MacPorts</ulink> (преди познат като
   DarwinPorts) или <ulink url="&url.fink;">Fink</ulink> и го инсталирайте. Можете да 
   изберете да инсталирате версията X (ако сте решили да не ползвате инсталацията по подразбиране 
   на Apple)и Gtk+. И двата - Fink и MacPorts - са с версия 2.6 на Gtk+. Също така обедете се, 
   че версията Ви на PHP е поне 5.2.В MacPorts е предоставен този пакет. Напишете 
   <literal>php -v</literal> в терминалният ви прозорец.
   Ако желаете ръчно да компилирате PHP можете да го направите по следният начин:

   <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co -r PHP_5_2 php-src
$ cd php-src
$ ./buildconf
$ ./configure --disable-cgi
$ make
$ sudo make install]]></programlisting>
   Въпреки, че можете да инсталирате PHP в която и да е директория, желателно е
   да бъде в директорията <filename>/usr/local/</filename>. MacPorts инсталира 
   PHP в директорията <filename>/opt/local/</filename>.
  </para>

  <para>
   Остово ви да направите последните проверки и да компилирате PHP-GTK:

   <programlisting role="bash"><![CDATA[
$ cd..
$ cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
$ cd php-gtk
$ ./buildconf --with-phpize=/usr/local/bin/phpize
$ ./configure --with-php-config=/usr/local/bin/php-config \
            --disable-libglade
$ make
$ sudo make install]]></programlisting>
   Запамнете да промените <filename>/usr/local/</filename> с директорията, в която 
   инсталирахте PHP. Например: ако сте инсталирали PHP 5.2 с помощта на MacPorts, 
   трябва да въведете директорията <filename>/opt/local/</filename>.
  </para>

  <para>
   За край копирайте <filename>php.ini-recommended</filename> файла в 
   <filename>/usr/local/lib/php.ini</filename> и променете стойността на 
   <literal>extension_dir</literal> на директорията, в която се намира <literal>php_gtk2.so</literal>. 
   В повечето случаи се намира в:
   <literal>/usr/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-some-date</literal>.
   Можете да направите символична връзка в <filename>/usr/bin/</filename>, 
   която сочи към <filename>/usr/local/bin/php</filename>. Още веднъж, тази диретория 
   може да бъде <filename>/opt/local/</filename> или <filename>/usr/local/</filename>. 
   Всичко зависи от това къде сте инсталирали PHP.
  </para>

  <para>
   Сега продължаваме с 
   <link linkend="tutorials.installation.linux.testing">Тестване на
   вашата инсталация</link>.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.installation.macosx-stepbystep">
  <title>Инсталиране под Mac OS X - стъпка по стъпка</title>
  <para>Написано от Jonathan Richter</para>

  <para>
   Има много малка информация за това как да накарш PHP-GTK2 да заработи
   под Mac OS X 10.4.
   След многократни опити и грешки постигнах желаният резултат.
  </para>
  <para>
   По-долу описах стъпка по стъпка цялата процедура. Не съм запознат с работата 
   в Терминален прозорец и в по-голямата част нямах никаква идея какво правех. 
   Затова използвайте информацията на собствен риск. Тези стъпки работеха при мен
   и се надявам, че ще са от полза за някой.
  </para>

  <note>
   <para>
    имайте в предвид, че цялата процедура отнема няколко часа.
   </para>
  </note>

  <para>
   Полезна информация, която открих:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <link linkend="tutorials.installation.macosx">Предишното описание за инсталация</link>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <ulink url="http://www.macports.org/">macports.org</ulink>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <sect2>
   <title>Стъпка 1 - Инсталиране на Xcode</title>
   <para>
    Изтеглете последната версия на Xcode (наричана още Developer Tools) от сайта на Apple.
    Този пакет е наистина важен и можете да се сдобиете с него на 
    <ulink url="https://connect.apple.com">connect.apple.com</ulink>.
    Влезте като потребител или се регистрирайте (без пари). Идете в секцията Downloads.
   </para>
   <para>
    От дясно в Downloads Box изберете Developer Tools и изтеглете последната версия
    на Xcode. При мен тя беше версия 2.4.1 с големина 923 MB.
    След изтеглянето използвайте инсталатора и следвайте инструкциите.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 2 - Инсталиране на Macports</title>
   <para>
    Първоначално започнах с Fink, но по средата се получи грешка - липсващ пакет 
    за GTK 2.6 или по-висок.
    Започнах от начало този път с Macports.
   </para>
   <para>
    Идете на адрес
    <ulink url="http://trac.macosforge.org/projects/macports/wiki/InstallingMacPorts">macosforge/InstallingMacPorts</ulink>.
   </para>
   <para>
    Чрез инсталиране на Xcode завършихте част от първата стъпка.
    Всичко мина успешно при мен, следвайки инструкциите от страницата.
   </para>
   <note>
    <para>
     Новата версия няма стандартния инсталатор на Apple и затова истеглих това:
     <ulink url="http://svn.macosforge.org/repository/macports/downloads/DarwinPorts-1.3.1/DarwinPorts-1.3.1-10.4.dmg">DarwinPorts-1.3.1-10.4.dmg</ulink>
    </para>
   </note>
   <para>
    Инсталирайте Macport чрез двойно кликване върху инсталатора от имидж диска.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 3 - Инсталиране на GTK2 (познат още като GTK+)</title>
   <para>
    Напишете в терминалният прозорец:
    <command>sudo port install gtk2</command>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 4 - Инсталиране на PHP5.x</title>
   <para>
    Вече имах стандартно инсталиран PHP 4.4.4 под OS X и PHP5 инсталация
    от <ulink url="http://www.entropy.ch">Entropy.ch</ulink>,
    която обаче не работеше. Изтрих инсталацията на PHP5 от Entropy.
   </para>
   <note>
    <para>
     Ако искате да използвате Apache 1 или 2 с PHP4 и 5, Entropy
     е най-доброто решение.
    </para>
   </note>
   <para>
    Напишете в терминалният прозорец:
    <command>cd /</command> и
    <command>sudo port install php5</command>
   </para>
   <para>
    Идете за кафе. Тази процедура отнема време ... на моят компютър отне 2 часа.
    (Macports инсталира всичко в директорията <filename>/opt</filename>. 
    Сложих "cd /", за да направя инсталацията в root директорията.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 5 - Подготовка за PHP-GTK</title>
   <para>
    В другото ръководство ще видите <literal>--disable-libglade</literal> като
    параметър при инсталацията на PHP-GTK. Не знам защо са използвали този параметър.
    Използвайте го само ако наистина не искате да изполвате Glade. За повече прочетете 
    тук: <ulink url="http://glade.gnome.org">glade.gnome.org</ulink>.
   </para>
   <para>
    Проверете също и screenshots (снимките от екрана). Първоначално инсталирах без 
    Glade, но след няколко дена повторих процедурата, за да накарам Glade да заработи.
    Ако искате да продължите без да използвате Glade пропуснете следващата стъпка.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 6 - Инсталиране на Glade</title>
   <para>
    По някаква необяснима причина първият път получих грешка при инсталацията. Вторият 
    път повторих същите стъпки, но този път с X11 работещ във фонов режим. Никакви 
    грешки този път. Затова преди инсталацията отворете X11 във фонов режим (apple-h).
   </para>
   <para>
    В терминалният прозорец напишете:
    <screen>
cd /opt
sudo port install libglade
sudo port install glade
    </screen>
     И идете за ново кафе ...
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 7 - Инсталиране на PHP-GTK2</title>
   <note>
    <para>
     Вместо да използвате последната верси от хранилището на CVS, може би е 
     по-добре да използвате официалната версия от 
     <ulink url="http://gtk.php.net/download.php">страницата за изтегляне на PHP-GTK2</ulink>.
    </para>
   </note>
   <para>
    За да нямате проблеми оставете отворен X11.
    <command>phpize</command> и <command>php-config</command> трябва да са 
    в директорията <filename>/opt/local/bin/</filename>.
    Задължително направете тази провърка преди да продължите. В терминлният 
    прозорец напишете:
    <screen>
sudo cvs -d :pserver:cvsread@cvs.php.net:/repository co php-gtk
cd php-gtk
sudo ./buildconf --with-phpize=/opt/local/bin/phpize
sudo ./configure --with-php-config=/opt/local/bin/php-config
sudo make
sudo make install
    </screen>
   </para>
   <para>
    След завършването на инсталацията на терминалният прозорец ще се отпечата
    информация за инсталираните разширения и пътя към тях, нещо от този сорт:
    <filename>/opt/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-20060613</filename>.
    Apple-c (копиране) на тази пътека или си я запишете. Тя ще бъде използвана по-нататък.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 8 - Подготовка на php.ini</title>
   <para>
    Във Finder, изберете Go &gt; Go To Folder... (или натиснете shift-apple-g)
    и напишете <literal>/opt/local/etc</literal>.
   </para>
   <para>
    Намерете файлът <filename>php.ini-recommended</filename> и го копирайте.
    Копираният файл го преименувайте на <filename>php.ini</filename> и го отворете
    - за предпочитане с BBedit.
   </para>
   <para>
    Открийте редът <literal>extension_dir = "./"</literal> и го заменете с този:
    <literal>extension_dir = "/opt/local/lib/php/extensions/no-debug-non-zts-20060613"</literal>
    (Пътеката, която копирахте в предишната стъпка)
   </para>
   <para>
    Открийте блокът с всички разширения и добавете следният ред:
    <literal>extension=php_gtk2.so</literal>
   </para>
   <para>
    Запишете файлът.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 9 - Тестване</title>
   <para>
    Стартирайте X11 и го оставете във фонов режим (apple-h), ако случайно сте го затворили.
   </para>
   <para>
    Стартирайте терминален прозорец и напишете:
    <screen>
cd /opt/php-gtk/demos
php phpgtk2-demo.php
    </screen>
    Това демо ще се отвори в прозорец на X11.
   </para>
   <para>
    При работа с Glade, стартирайте терминален прозорец по този начин (с отворен X11):
    <command>/opt/local/bin/glade-2</command>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Стъпка 10 - За да изглежда по-добре</title>
   <para>
    Интерфейсът при  X11 под OS X е много грозноватичък.
    За да изтеглите други теми идете на
    <ulink url="http://art.gnome.org/themes/gtk2">art.gnome.org</ulink>. 
    За използването им обаче трябва да направим още една стъпка.
   </para>
   <para>
    В терминален прозорец напишете:
    <command>sudo port install gtk-theme-switch</command>
   </para>
   <para>
    След като завършите с тази процедура изтеглете темите от връзката по-горе.
    Инсталирането им може да стане по 2 начина:
    <orderedlist>
     <listitem>
      <para>
       Преместете или копирайте изтегленият файл <filename>.tar.gz</filename>
       (без да го разархивирате!) в директорията <filename>/opt/local/share/themes/</filename>
      </para>
      <para>
       Стартирайте Glade чрез написване в терминалният прозорец (с отворен X11):
       <command>/opt/local/bin/switch2</command>
      </para>
      <para>
       Натиснете символът + sign и кликнете върху бутона Install New Theme.
       Насочете го към <filename>/opt/local/share/themes/&lt;your-new-theme-name&gt;.tar.gz</filename>
      </para>
      <para>
       Натиснете OK и вече имате инсталирана в новата тема.
      </para>
     </listitem>

     <listitem>
      <para>
       Разархивирайте <filename>&lt;your-new-theme-name&gt;.tar.gz</filename>
       и я преместете или копирайте в нова директория за темит в
       <filename>/opt/local/share/themes/</filename>
      </para>
      <para>
       Стартирайте Glade чрез терминалният прозорец (и отворен X11):
       <command>/opt/local/bin/switch2</command>
      </para>
      <para>
       Името на новата ви тема ще е вече в листата с инсталирани теми.
      </para>
     </listitem>
    </orderedlist>
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <para>
    Още веднъж, по-горните стъпки работеха на моят компютър.
    Конфигурацията му е: iMac G5 2.0 GHz/1 GB RAM/OS X 10.4.8 и
    Mac mini G4 1.42 GHz/512 MB RAM/OS X 10.4.8.
    Скъпи Mac привърженици, пускайте тук вашите забележки, трикове и др., за да 
    можем да да помогнем на всички работещи с PHP-GTK под OS X!
   </para>
  </sect2>

 </sect1>
</chapter>
