<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<chapter id="tutorials.packing">
 <title>Пакетиране на уйджети</title>

 <sect1 id="tutorials.packing.about">
  <title>Въведение</title>
  <simpara>
   Това ръководство има за цел да ви покаже различните методи за организиране 
   на уйджети в един прозорец и как да изберете на-правилният от тях.
  </simpara>
  <para>
   Ако и преди сте се занимавали с графични потребителски интрфейси в някой от 
   езиците като Visual Basic или Visual C++ със сигурност ще се почудите, защо 
   ви е необходимо да има урок за позициониране на уйджети, you will
   wonder why you'd need a tutorial on widget placement. До саге нещата стояха 
   така: Размерът на прозореца, избирате уйджета и го позиционирате в 
   координатите <literal>(x,y)</literal>. Правите го едиколкоси дълъг и 
   едиколкоси широк, и край, това е всичко. Имате фиксирани позиции и размери 
   и дори когато размерът на прозореца се промени те си остават фиксирани, 
   защото не знаят как да се пренастроят.
  </para>
  <simpara>
   В Gtk нещага са динамични. Уйджетите променят размерите си при промяна 
   размера на прозореца, ако рлазбира се не сте им забранили предварително 
   да го правят. Нагласяването на всичкото това е малко по-сложно от колкото 
   просто да фиксирате размерът и позицията им, но всичко тези мъки ще ви 
   доведат до един прозорец който е достатъчно разчупен и добре изглеждащ при 
   почти всички размери.
  </simpara>
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.packing.basics">
  <title>Основи при пакетирането</title>

  <simpara>
   Има разрични видове уйджети в Gtk в зависимост от това, колко под-уйджета 
   могат да съдържат:
  </simpara>

  <itemizedlist>
   <listitem>Без под-уйджета - нормален уйджет</listitem>
   <listitem>Само един под-уйджет: bin</listitem>
   <listitem>Два или повече под-уйджета: контейнер (container)</listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Основният уйджет, с който, в по.голямята част при програмирането ще 
   започвате е <classname>GtkWindow</classname>, т.е bin уйджет. Това означав, 
   че той може да съдаржа само един под-уйджет. И от тук накъде. Програма само 
   с един уйджет не нещо което ще ни впечатли. Решението е в контейнерите. 
   Изибате си един и го добавяте в прозореца. В този контейнер вече можете да 
   добавите други уйджети или дори други контейнери. Това ви позволява да 
   получите желаният от вас изглед.
  </para>

  <para>
   Различните контейнери, като: <classname>GtkHBox</classname>, 
   <classname>GtkVBox</classname>, <classname>GtkTable</classname> и
   <classname>GtkFixed</classname> се държат различно, по начинът има на 
   поставяне и организиране на уйджетите. Всеки един от тях си има свое 
   собствено предназначение и за да получите наистина сложни интерфейси е 
   необходимо тяхното комбиниране.
  </para>

  <!-- TODO: Explain filling and expanding, with screenshot -->
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.packing.box">
  <title>Кутии - GtkHBox и GtkVBox</title>

  <para>
   Най-простите, но в същото време най-често използваните са  
   <classname>GtkBox</classname>-овете: <classname>GtkHBox</classname> и 
   <classname>GtkVBox</classname>. Тяхното предназначение е за подреждане на
   уйджетите в една права линия. <classname>GtkHBox</classname> ги организира 
   по хоризонталата, а <classname>GtkVBox</classname> по вертикалата.
  </para>

  <para>
   Добавянето на уйджетите става чрез <function class="GtkBox">pack_start</function>
   и <function class="GtkBox">pack_end</function>.
   <function class="GtkBox">pack_start</function> ги добавя един след друг 
   последователно, започвайки от началото (от ляво на дясно или от горе на 
   долу), докато <function class="GtkBox">pack_end</function> ги добавя в 
   обратен ред (от дясно на ляво или от долу на горе).
  </para>

  <para>
   Можете да управлявате разположението им чрез трите допълнителни параметъра 
   на <function class="GtkBox">pack_start</function> и <function class="GtkBox">pack_end</function>. 
   За повече подробности вижте тяхната документация.
  </para>

  <example>
   <title>Просто динамично разположение чрез <classname>GtkVBox</classname></title>
   <programlisting role="php">
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" 
     href="&directory.examples;/tutorials/packing/boxes.phpw" parse="text">
     <xi:fallback>FIXME: MISSING XINCLUDE CONTENT</xi:fallback>
    </xi:include>
   </programlisting>
  </example>

  <para>
   Стартирайте демото и променете размера на прозореца. Многоредовият текстов 
   уйджет променя размерът си, за да запълни пространството в прозореца, 
   образувано между етикета и бутона. Променете третият параметър от 
   <literal>true</literal> на <literal>false</literal> в пакета на 
   <varname>scrwnd</varname> и вижте какво ще се получи.
  </para>

  <para>
   Специална версия на <classname>GtkBox</classname>-овете са
   <classname>GtkHButtonBox</classname> и <classname>GtkVButtonBox</classname>:
   Тяхното предназначение е същото като кутиените контейнери, но могат да 
   съдържат само <classname>GtkButton</classname>-ите. За компенсация на това 
   ограничение те имат специални функции, използвани при поредица от бутони.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.packing.table">
  <title>Табулаторно разполагане чрез GtkTable</title>

  <para>
   Докато създаването на динамични разполагане чрез 
   <classname>GtkBox</classname>-овете е много лесно, то е сравнително трудно 
   да подредите уйджетите така, че етикетите взаимодействащите си уйджети да 
   имат еднаква ширина, независимо от тяхното съдържание. За да получите 
   табулаторно подреждане е най-добре да получите 
   <classname>GtkTable</classname>. Уйджетите могат да се разполагат върху 
   няколко колони и реда и да имат различен размер при попълването.
  </para>

  <example>
   <title>Табулаторно разполагане</title>
   <programlisting role="php">
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" 
     href="&directory.examples;/tutorials/packing/table.phpw" parse="text">
     <xi:fallback>FIXME: MISSING XINCLUDE CONTENT</xi:fallback>
    </xi:include>
   </programlisting>
  </example>

  <para>
   Изпълнявайки примерът, ще видите, че етикетът <literal>Id</literal> е 
   центриран хоризонтално. По подразбиране, се запълват и от двете страни 
   и заемат цялото свободно пространство. В повечето случаи това върши 
   работа. Не е рационално обаче при изполването с 
   <classname>GtkLabel</classname> - Етикетът трябва да бъде подравнен в 
   едната страна. При използване на функцията 
   <function class="GtkLabel">set_justify</function> се подравняват множество 
   етикети, затова ние ще използваме <classname>GtkAlignment</classname> за 
   да направим правилно подравняване - етикетът <literal>Name</literal> 
   показва този резултат.
  </para>
 </sect1>


 <sect1 id="tutorials.packing.fixed">
  <title>Фиксирано разполагане</title>

  <para>
   Този контейнер няма свое логическо разположение. Вие трябва лично да му 
   кажете къде да бъде поставен. Размерът на уйджета се определя автоматично, 
   но можете да зададете свои собствени размери, чрез функцията - 
   <function class="GtkWidget">set_size_request</function>.
  </para>

  <simpara>
   Много е лесно да създадете и разположите уйджетите, но тяхните размери са 
   фиксирани. При промяна размерът на прозореца, уйджета не променя размерът 
   или своето положение. Използвайте го в случаите, когата е наистина 
   необходимо. По-добрият избор е изполването на динамичните контийнери.
  </simpara>

  <example>
   <title>Фиксирано разполагане чрез <classname>GtkFixed</classname></title>
   <programlisting role="php">
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" 
     href="&directory.examples;/tutorials/packing/fixed.phpw" parse="text">
     <xi:fallback>FIXME: MISSING XINCLUDE CONTENT</xi:fallback>
    </xi:include>
   </programlisting>
  </example>
 </sect1>

</chapter>