<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?> 
<chapter id="introphp">
 <title>O que é PHP?</title>
 <sect1 id="php.intro"></sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php.history">
  <title>A História do PHP</title>
  <simpara>
   O <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> começou e ainda é usado 
   principalmente como uma linguagem de scripting do lado-servidor 
   embutida no HTML.
  </simpara>
  <simpara>
   PHP, conhecido originalmente como Personal Home Pages, foi primeiramente 
   concebido no outono de 1994 por Rasmus Lerdorf. Ele a escreveu como um 
   modo de rastrear os visitantes de seu CV online. A primeira versão foi 
   realizada no início de 1995, época na qual Rasmus decidiu tornar seu 
   projeto open-soruce, sendo assim, as pessoas corrigiriam seus bugs. A 
   primeira versão era muito direta e tinha um parser simples que reconhecia 
   algumas macros especiais e continha algumas utilidades que eram comumente usadas 
   em hompages daquela época.
  </simpara>
  <simpara>
   O parser foi reescrito em meados de 1995 e renomeado para PHP/FI version 2. 
   O "FI" desta versão significava Form Interpreter, Rasmus então adicionou  
   ao PHP mais uma série de funções que cobriam as necessidades das webpages daquela 
   época. PHP/FI então começou a ter um crescimento massivo, e outras pessoas começaram 
   a contribuir com o código regularmente.
  </simpara>
  <simpara>
   Em meados de 1997 Zeev Suraski e Andi Gutmans reescreveram o parser principal, e 
   o PHP deixou de estar sob a tutela de Rasmus' para estar sob a orientação de um 
   grupo. Com isto a formou-se base para o PHP3, agora chamado de PHP: Hypertext 
   Preprocessor - um acrônimo recursivo.
  </simpara>
  <simpara>
   A última versão, o PHP4, é outra reescrita feita por Suraski e Gutmans e é 
   baseada no mecanismo (tecnologia) Zend. O PHP agora tem mais de duzentos 
   contribuintes regulares trabalhando em várias partes do projeto. Tem uma 
   quantidade gigantesca de extensões de terceiros, módulos, suporte à todos 
   tipo de servidores populares nativamente, e tem suporte para MySql e ODBC 
   embutido.
  </simpara>
  <simpara>
   A última estatística mostra que o PHP agora é usado por mais de 5,5 milhões 
   de domínios, e tem tido uma taxa de uso crescente ano pós ano. Isto está longe 
   de ser simplesmente o módulo mais popular do Apache; Para se ter uma idéia, o 
   Apache atualmente está perto de 60% dos servidores de internet do mercado, 
   enquanto que servidores IIS (que nativamente suportam ASP) estão presente em 
   menos que a metade desta proporção. (Figuras obtidas em <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink> 
   Março 2001.)
  </simpara>
 </sect1>
 <sect1 id="intro.whatis.php.whatdoes">
  <title>O que o PHP faz?</title>
  <simpara>
   PHP é uma linguagem para propósitos gerais. É normalmente usada como 
   linguagem de scripting embutida em html para se usar na web, mas também 
   pode ser usada como linguagem de scripting shell ou mesmo como uma linguagem 
   para escrever aplicações "windowned", no formato PHP-GTK.
  </simpara>
  <simpara>
   Devido a natureza open-source do PHP, se há algo atualmente que você não 
   consegue fazer em PHP, não há nada que impessa você de escrever um módulo ou 
   extensão em código C para estender suas funcionalidades, sendo assim, você pode fazer 
   o que você quiser com usando somente o PHP. Isto é possível através da documentação da 
   API que é muito bem feita e está disponível para todos.
  </simpara>
  <para>
   O PHP4 tem duas partes principais:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>O mecanismo (tecnologia) Zend </emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
	  é parte do pacote PHP que mantém o registro de requisições, 
	  processa arquivos de scripting, e manipula variáveis e recursos. 
	  Sua homepage pode ser acessada em <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>PHP</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
	  implementa 90% das funcionalidades vistas pelo usuário final. Provê 
	  um extenso conjunto de módulos tais como: MySQL, ODBC e suporte ao XML.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
</chapter>