<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<chapter id="introphp">
 <title>O que é PHP?</title>
 <sect1 id="php.intro"></sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php.history">
  <title>A história do PHP</title>
  <simpara>
   <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> Começou e ainda é usado principalmente
   como uma linguagem de script server-side embutida em HTML.
  </simpara>
  <simpara>
   PHP, conhecido originalmente como Personal Home Pages, foi primeiramente
   concebido no outono de 1994 por Rasmus Lerdorf.  Ele a escreveu como
   um modo de rastrear os visitantes de seu CV online.  A primeira versão
   teve release no início de 1995, época na qual Rasmus achou que fazendo
   seu projeto open-source, pessoas corrigiriam seus bugs.  A primeira
   versão foi muito "straightforward" e tinha um parser simples que
   reconhecia algumas macros especiais e provia algumas utilidades que eram
   comumente usadas em homepages.
  </simpara>
  <simpara>
   O parser foi reescrito em meados de 1995 e renomeado para PHP/FI version
   2.  O "FI" desta versão significava Form Interpreter, Rasmus tinha
   adicionado ao PHP uma série de necessidades crescentes para webpages. 
   Suporte ao mSQL foi também adicionado nesta época. PHP/FI estava sobre
   crescimento massivo, e outras pessoas começaram a contribuir com código
   regularmente.
  </simpara>
  <simpara>
   Em meados de 1997 Zeev Suraski and Andi Gutmans reescreveram o parser
   principal, e PHP deixou de estar sob a tutela de Rasmus' para estar sob
   a orientação de um grupo.  Isto formou as bases para o PHP3, agora
   chamado de PHP: Hypertext Preprocessor - um acronimo recursivo.
  </simpara>
  <simpara>
   A última versão, o PHP4, é outra reescrita por Suraski and Gutmans and
   é baseada no mecanismo (tecnologia) 
   <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink>.  PHP tem mais de duzentos
   contribuintes regulares trabalhando em várias partes do projeto.  Tem
   uma quantidade gigantesca de extensões secundárias, módulos, suport
   todo tipo de servidores populares nativamente, e tem embutido suporte
   para MySql e ODBC.
  </simpara>
  <simpara>
   A última estatística mostra que o PHP agora é usado por mais de 5,5
   milhões de domínios, e tem tido uma taxa de uso crescente ano pós ano. 
   Isto está longe de ser simplesmente o módulo mais popular do Apache;
   Para se ter uma idéia, o Apache atualmente está perto de 60% dos
   servidores de internet do mercado, enquanto que servidores IIS (que
   nativamente suportam ASP) estão presente em menos que a metade desta
   proporção.  (Obtidos de <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink> 
   Março 2001.)
  </simpara>
 </sect1>
 <sect1 id="intro.whatis.php.whatdoes">
  <title>O que PHP faz?</title>
  <simpara>
   PHP é uma linguagem para propósitos gerais. É normalmente usada
   como linguagem de script embutida em html para se usar na web,
   mas também pode ser usada como linguagem de script shell ou mesmo
   como uma linguagem para escrever aplicações "windowned", como em PHP-GTK.
  </simpara>
  <simpara>
   Devido a natureza open-source do PHP, se há algo atualmente que você não
   consegue fazer em PHP, não há nada que impessa você de escrever um módulo
   ou extensão em código C para estender suas funcionalidades, então, você
   pode fazer o que você quizer com PHP, você mesmo. Isto é possível através
   da documentação da API bem feita, que está disponível para todos.
  </simpara>
  <para>
   PHP4 tem duas partes principais para isto:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>O mecanismo (tecnologia) Zend</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      É parte do pacote PHP que mantém o registro de requisições, processa
      arquivos scripts, e manipula variáveis e recursos.  Sua homepage pode
      ser acessada em <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>PHP</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      Implementa 90% das funcionalidades vistas pelo usuário final Provê
      um extenso conjunto de módulos como MySQL, ODBC e suporte XML.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
</chapter>