<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<book id="preface">
 <title>Prefácio</title>
 <simpara>
  Este manual está divido em três partes.
 </simpara>
 <simpara>
  A primeira parte é o <link linkend="userguide">Guia do Usuário</link>. Nela é 
  abordado os temas sobre conceitos gerais por trás da criação de aplicativos 
  com Interfaces Gráficas para Usuários (<acronym>GUI</acronym>). A segunda 
  parte é o <link linkend="reference">Guia de Referêcia</link>. Nela é explicado 
  detalhadamente cada um dos objetos GTK bem como os métodos e sinais que podem 
  ser atribuídos à eles. Na terceira e última parte, há uma seção nomeada 
  <link linkend="tutorials">Tutoriais</link>, onde você poderá obter alguns exemplos 
  de aplicações prontas feitas em PHP-GTK.
 </simpara>
 <simpara>
  Somente a seção de Referência está incluída no sistema de busca (nas versões em PHP).
 </simpara>
 <simpara>
  O manual é produzido usando uma versão modificada do Docbook DTD. As modificações 
  que foram feitas permitem à documentação dos objetos usados pelo sistema do PHP-GTK. 
  Os XML básicos para cada uma das classes e seus métodos são gerados automaticamente 
  à partir do código fonte do PHP-GTK. Note que não é possível gerarl informações sobre 
  os sinais desta maneira, ex: se não há uma descrição textual sobre o sinal para uma 
  classe, então ela é considerada incompleta e não é incluída.
 </simpara>
 <simpara>
  O gerador XML foi escrito por &link.andrei;, o autor original do PHP-GTK. 
  A documentação é transformada à partir de um código-fonte em XML para 
  vários outros formados usando folhas de estilos <acronym>XSL</acronym> 
  bem como uma série de outras ferramentas.
 </simpara>
 <simpara>
  O sistema de geração do manual foi criado por &link.jmoore; e é mantido por 
  &link.jmoore; e &link.steph;.
 </simpara>
 <simpara>
  O manual está atualmente disponível em formato texto puro, múltiplos arquivos 
  HTML ou em um único arquivo HTML e também em formatos que podem ser usados em 
  sistemas de busca do PHP, todos eles podem ser baixados em
  <ulink url="&url.phpgtk;">PHP-GTK website</ulink>.
 </simpara>
</book>
