<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?> 
<chapter id="introphp">
 <title>¿ Qué es PHP?</title>
 <sect1 id="php.intro"></sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php.history">
   <title>Historia de PHP</title>
   <simpara>
    <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> comenzo y sigue siendo primeramente
    usado como un lenguaje de script del lado del servidor embebido en HTML.
   </simpara>
   <simpara>
    PHP, se conoce originalmente como Personal Home Pages, fue concevido
    en el otoño de  1994 por Rasmus Lerdorf.  El lo escribio como una forma
    de track visitantes a su CV en linea. La primera version salió
    en los comienzos de 1995, y fue ahi donde Rasmus se dió cuenta que
    haciendo en proyecto codigo-abierto, las personas arreglarián sus
    problemas. La primera versión fue muy precaria y tenia un parser 
    que reconocia solo unas pocas macros y brindaba algunas utilidades que se 
    usaban comunmente en sitios web.
   </simpara>
   <simpara>
    El parser fue reescrito a mediados de 1995 y se lo renombro a PHP/FI 
    version 2. El "FI" en esta versió queria decir Interprete formal.
    Lo que Rasmus habia agregado a PHP fue deacuerdo a las necesidades 
    crecientes de los sitio web. El soporte para mSQL fue agregado.  PHP/FI
    tubo un crecimiento masivo, y otra gente empezo a contribuir programadno
    regularmente.
   </simpara>
   <simpara>
    A mediados de 1997 Zeev Suraski y Andi Gutmans reescribieron el parser 
    principal, y PHP cambio de estar en manos de Rasmus a un grupo mas 
    orientado al proyecto. Esto formo las bases para que PHP3, fuere ahora 
    llamado PHP: Hypertext Preprocessor - un acronimo recursivo.
   </simpara>
   <simpara>
    La última versió, de PHP4, es otra reescritura de Suraski and 
    Gutmans y esta basada en el motor <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink>.
    PHP ahora tiene doscientos contribuyentes regularmente trabajando en 
    varias partes del proyecto. Tiene una cantidad muy grande extensiones,
    modulos y soporta todos los servidores más populares nativamente,
    y ademas tiene soporte para MySql y ODBC.
   </simpara>
   <simpara>
    Las últimas estadisticas muestran que PHP es actualmente usado por
    más de 5.5 millones de dominios, y ha tenido un gran crecimiento 
    durante el último año. Es lejos el módulo más
    popular de Apache; para dar algun perspectiva, Apache actualmente
    tiene un 60% del mercado de servidores de internet, y el servidor IIS 
    ( con soporte nativo para ASP) tiene menos de la mitad de esa 
    proporción del mercado.
    (Figuras tomadas de <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink>
    Marzo 2001.)
   </simpara>
  </sect1>
  <sect1 id="intro.whatis.php.whatdoes">
   <title>¿ Qué hace PHP ?</title>
   <simpara>
    PHP es un lenguaje de proposito general. Es normalmente usado como un 
    lenguaje de script embebido en HTML para su uso en la web, pero puede 
    también puede usarse como un lenguaje de script para shell o 
    hasta como un lenguaje para escribir aplicaciones con ventanas, con 
    PHP-GTK.
   </simpara>
   <simpara>
    Debido a la naturaleza open-source de PHP, si hay algo que actualmente 
    no se pueda hacer en PHP no hay ningun impedimento para que vos puedas 
    escribir un módulo o una extensión en código C para
    extender la funcionalidad y puedas utilizar PHP con lo que vos quieras. 
    Esto es posible por la buen documentación de la API que esta disponible 
    para todos.
    </simpara>
   <para>
    PHP4 tiene dos partes:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>El motor Zend</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       es la parte del paquete PHP que mantiene los pedidos, los procesos de los
       archivos de script y maneja las variable y los recursos. Su sitio puede 
       encontrarse en  <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>PHP</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       implementa el 90% de la funcionalidad que ve el usuario final. Brinda
       un amplio rango de módulos como el soporte para MySQL, ODBC and 
       XML.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </sect1>
 </chapter>

