<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<chapter id="introphp">
 <title>Was ist PHP?</title>
 <sect1 id="php.intro"></sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php.history">
  <title>Die Geschichte von PHP</title>
  <simpara>
   <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> wurde ins Leben gerufen und
   immer noch hauptsächlich verwendet als serverseitige, in HTML
   eingebettete Skriptsprache.
  </simpara>
  <simpara>
   PHP, ursprünglich bekannt als Personal Home Pages, wurde erstmalig von
   Rasmus Lerdorf im Herbst 1994 programmiert. Er schrieb es, um eine
   Möglichkeit zu erhalten, die Besucherzahlen seines Online-Lebenslaufs
   nachhalten zu können.  Die erste Version wurde Anfang 1995
   veröffentlicht, zu einer Zeit als Rasmus herausfand dass andere seine
   Bugs beheben würden, wenn er das Projekt als Open Source zur Verfügung
   stellen würde.  Die erste Version war sehr einfach gestrickt und hatte
   einen einfachen Parser, der einige spezielle Makros erkennen konnte und
   einige der Werkzeuge zur Verfügung stellte, die zu dieser Zeit auf
   Homepages gebräuchlich waren.
  </simpara>
  <simpara>
   Mitte 1997 schrieben Zeev Suraski und Andi Gutmans den Hauptparser neu
   und PHP verlagerte sich von Rasmus persönlichen zu einem mehr
   gruppenorientierten Projekt.  Dies formte die Basis für PHP3, das nun
   PHP: Hypertext Preprocessor genannt wurde - ein rekursives Akronym.
  </simpara>
  <simpara>
   Die aktuelle Version, PHP4, ist ein erneuter Rewrite von Suraski und
   Gutmans und basiert auf der <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink> Engine. 
   Das PHP Projekt besteht mittlerweile aus über zweihundert Beteiligten, 
   die an verschiedenen Teilen des Projekts arbeiten. Es enthält eine grosse
   Anzahl Erweiterungsmodule von Drittanbietern, unterstützt von Haus aus
   alle bekannten Server, und hat eingebaute MySql und ODBC Unterstützung.
  </simpara>
  <simpara>
   Die neuesten Statistiken zeigen dass PHP momentan auf über 5,5 Millionen
   Domains genutzt wird, mit einer beständigen Wachstumsrate im letzten
   Jahr.  Es ist das mit Abstand populärste Apache Modul; um dem ein wenig
   Tiefe zu verleihen sei gesagt, dass Apache momentan fast 65% Marktanteil
   bei Internet Webservern hält, während IIS Server (die von Haus aus ASP
   unterstützen), weniger als die Hälfte dieses Anteils innehalten.  (Diese
   Werte beruhen auf den <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink> von
   März 2001.)
  </simpara>
 </sect1>
 <sect1 id="intro.whatis.php.whatdoes">
  <title>Was tut PHP?</title>
  <simpara>
   PHP ist eine Programmiersprache für ein allgemeines Anwendungsfeld.  Es
   wird für gewöhnlich als eine in HTML eingebettet Skriptsprache im Web
   eingesetzt, es kann aber auch als Shellskriptsprache oder sogar als
   Sprache für fensterbasierte Anwendungen genutzt werden - in Form von
   PHP-GTK.
  </simpara>
  <simpara>
   Aufgrund der Open Source Natur von PHP hält Sie nichts davon ab, ein
   PHP Modul oder eine Erweiterung in C zu schreiben, um eine gewünschte
   Funktionalität, die PHP nicht von selbst schon mitbringt, hinzuzufügen. 
   Dies ist möglich durch die gut dokumentierte und für jeden erhältliche
   API.
  </simpara>
  <para>
   PHP4 besteht aus zwei Hauptteilen:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>Die Zend Engine</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      ist der Teil des PHP Pakets der Anfragen überwacht, Skriptdateien
      abarbeitet, sowie Variablen und Ressourcen verwaltet. Ihre Homepage
      lautet <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>PHP</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      implementiert 90% der Funktionalität wie sie vom Endbenutzer gesehen
      wird.  Es stellt einen grossen Umfang von Modulen wie MySql, ODBC und
      XML Unterstützung zur Verfügung.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
</chapter>