<chapter id="intro">
 <title>Einführung in PHP-GTK</title>

 <sect1 id="intro.intro">
  <title>Einführung</title>
  <simpara>
   Dieser Abschnitt des Handbuchs wird Ihnen die Ideen und Technologien
   hinter PHP-GTK sowie deren Gebrauch vorstellen.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.phpgtk">
  <title>Was ist PHP-GTK?</title>
  <simpara>
   PHP-GTK ist eine <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> Erweiterung
   die es Ihnen ermöglicht, clientseitige, plattformübergreifende
   GUI Anwendungen zu schreiben. Es ist die erste Erweiterung dieser Art
   für <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> und wurde teilweise
   geschrieben um zu beweisen, dass <ulink url="&url.php;">PHP</ulink>
   eine fähige Sprache für alle möglichen Anwendungsgebiete ist,
   die sich nicht nur in der Webserverumgebung wohlfühlt.
  </simpara>
  <simpara>
   Diese Erweiterung erlaubt es Ihnen <emphasis>nicht</emphasis>,
   GTK+ Anwendungen in einem Webbrowser anzuzeigen! Es ist gedacht
   für die Erstellung alleinstehender GUI Anwendungen.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.gtk">
  <title>Was ist GTK+?</title>
  <sect2 id="intro.whatis.gtk.history">
   <title>Die Geschichte von GTK+</title>
   <para>
    GTK+ wurde ursprünglich für <ulink url="&url.gimp;">
    GIMP</ulink> entwickelt, das <ulink url="&url.gnu;">GNU</ulink>
    Image Manipulation Program, eine Bildbearbeitungssoftware.
    GTK+ steht für GIMP Tool Kit.
    GTK+ ist diesen Anfängen entwachsen und wird nun als ein
    zentraler Teil von <ulink url="&url.gnome;">Gnome</ulink>
    verwendet, dem GNU Projects desktop environment.
    GTK+ wurde ausserdem auf BeOS und Win32 portiert, was es
    zur perfekten Wahl als Basis einer PHP Erweiterung macht,
    da es PHP so plattformübergreifend wie möglich hält und
    die Erstellung fensterbasierter Anwendungen in PHP für
    Linux, BeOS und Windows erlaubt.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 id="intro.whatis.gtk.whatitdoes">
   <title>Was tut GTK+?</title>
   <simpara>
    GTK+ ist eine Sammlung von in C geschriebenen Bibliotheken,
    mit denen grafische Benutzerschnittstellen erstellt werden können.
    Es hat eine objektorientierte Architektur, aufgeteilt in drei
    Bibliotheken:
   </simpara>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GLib</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       stellt verschiedene Werkzeuge für die
       Programmierung mit GTK+ zur Verfügung.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GDK</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       abstrahiert die Fensterzeichenfunktionen
       auf unterer Ebene.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>GTK</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       stellt eine Sammlung sogenannter Widgets zur
       Verfügung, die Sie bei der Erstellung Ihrer
       GUI verwenden können.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php">
  <title>Was ist PHP?</title>
  <sect2 id="intro.whatis.php.history">
   <title>Die Geschichte von PHP</title>
   <simpara>
    <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> wurde ins Leben gerufen und
    immer noch hauptsächlich verwendet als serverseitige, in HTML
    eingebettete Skriptsprache.
   </simpara>
   <simpara>
    PHP, ursprünglich bekannt als Personal Home Pages, wurde erstmalig
    von Rasmus Lerdorf im Herbst 1994 programmiert. Er schrieb es, um
    eine Möglichkeit zu erhalten, die Besucherzahlen seines Online-Lebenslaufs
    nachhalten zu können. Die erste Version wurde Anfang 1995
    veröffentlicht, zu einer Zeit als Rasmus herausfand dass andere
    seine Bugs beheben würden, wenn er das Projekt als Open Source zur
    Verfügung stellen würde.
    Die erste Version war sehr einfach gestrickt und hatte einen einfachen
    Parser, der einige spezielle Makros erkennen konnte und einige der Werkzeuge
    zur Verfügung stellte, die zu dieser Zeit auf Homepages gebräuchlich waren.
   </simpara>
   <simpara>
    Mitte 1997 schrieben Zeev Suraski und Andi Gutsmans den Hauptparser neu und
    PHP verlagerte sich von Rasmus persönlichen zu einem mehr gruppenorientierten
    Projekt. Dies formte die Basis für PHP3, das nun PHP: Hypertext Preprocessor
    genannt wurde - ein rekursives Akronym.
   </simpara>
   <simpara>
    Die aktuelle Version, PHP4, ist ein erneuter Rewrite von Suraski und Gutsman
    und basiert auf der <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink> Engine.
    Das PHP Projekt besteht mittlerweile aus über zweihundert Beteiligten, die an
    verschiedenen Teilen des Projekts arbeiten. Es enthält eine grosse Anzahl
    Erweiterungsmodule von Drittanbietern, unterstützt von Haus aus alle
    bekannten Server, und hat eingebaute MySql und ODBC Unterstützung.
   </simpara>
   <simpara>
    Die neuesten Statistiken zeigen dass PHP momentan auf über 5,5 Millionen
    Domains genutzt wird, mit einer beständigen Wachstumsrate im letzten Jahr.
    Es ist das mit Abstand populärste Apache Modul; um dem ein wenig Tiefe zu
    verleihen sei gesagt, dass Apache momentan fast 65% Marktanteil bei
    Internet Webservern hält, während IIS Server (die von Haus aus ASP
    unterstützen), weniger als die Hälfte dieses Anteils innehalten. (Diese
    Werte beruhen auf den <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink> von März
    2001.)
   </simpara>
  </sect2>
  <sect2 id="intro.whatis.php.whatdoes">
   <title>Was tut PHP?</title>
   <simpara>
    PHP ist eine Programmiersprache für ein allgemeines Anwendungsfeld. Es wird
    für gewöhnlich als eine in HTML eingebettet Skriptsprache im Web eingesetzt,
    es kann aber auch als Shellskriptsprache oder sogar als Sprache für
    fensterbasierte Anwendungen genutzt werden - in Form von PHP-GTK.
   </simpara>
   <simpara>
    Aufgrund der Open Source Natur von PHP hält Sie nichts davon ab, ein PHP
    Modul oder eine Erweiterung in C zu schreiben, um eine gewünschte
    Funktionalität, die PHP nicht von selbst schon mitbringt, hinzuzufügen. Dies
    ist möglich durch die gut dokumentierte und für jeden erhältliche API.
   </simpara>
   <para>
    PHP4 besteht aus zwei Hauptteilen:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>Die Zend Engine</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       ist der Teil des PHP Pakets der Anfragen überwacht, Skriptdateien
       abarbeitet, sowie Variablen und Ressourcen verwaltet. Ihre Homepage lautet
       <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <emphasis>PHP</emphasis>
      </simpara>
      <simpara>
       implementiert 90% der Funktionalität wie sie vom Endbenutzer gesehen wird.
       Es stellt einen grossen Umfang von Modulen wie MySql, ODBC und XML
       Unterstützung zur Verfügung.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="intro.acknowledgements">
  <title>PHP-GTK Danksagung</title>
  <simpara>
   Die Person der ich am meisten danken möchte ist James Henstridge
   <ulink url="mailto:&email.james.henstridge;">
    <email>&email.james.henstridge;</email></ulink>,
   dem Autor von PyGTK (Python GTK+ Anbindung). Seine Hilfe und Ratschläge haben
   sich während der Entwicklung dieser Erweiterung als unbezahlbar erwiesen, und
   ein guter Teil des Quellcodes basiert auf oder wurde inspiriert von dem was
   er für PyGTK entwickelt hat.
  </simpara>
  <simpara>
   Ich möchte auch dem PHP Team für die Entwicklung einer so grossartigen
   Sprache danken, und dem GTK+ Team für die Entwicklung des wahrscheinlich
   besten C basierten GUI Toolkit.
  </simpara>
  <simpara>
   <author>
    <firstname>Andrei</firstname><surname>Zmievski</surname>
   </author>
   - <literal>Feb 2001</literal>
  </simpara>
 </sect1>
</chapter>
