<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<chapter id="introphp">
 <title>Qu'est ce que PHP?</title>
 <sect1 id="php.intro"></sect1>

 <sect1 id="intro.whatis.php.history">
  <title>l'Historique de PHP</title>
  <simpara>
   <ulink url="&url.php;">PHP</ulink> est née en tant que langage
   de script coté serveur inclus dans le HTML et c'est dans cette
   discipline qu'il excelle.
  </simpara>
  <simpara>
   PHP, signifiait à l'origine "Personal Home Pages", a
   été conçu durant l'automne 1994 par Rasmus Lerdorf. 
   Il l'a conçu pour surveiller les personnes qui venait
   consulter son CV en ligne.  La première version est sortie au
   debut de l'année 1995, à ce moment Rasmus a pensé 
   qu'en le distribuant sous licence Open Source, d'autres
   développeurs corrigerait les bugs. La première version
   était trés simple et comprenait un parseur qui était
   capable de reconnaitre quelques macros et fournissait quelques outils
   utiles pour les pages Web.
  </simpara>
  <simpara>
   Le parseur a été récrit durant l'année 1995
   et a été renommé PHP/FI version 2.  "FI" signifie
   "Form Interpreter" (Interpréteur de formulaire) qui a
   été ajouté par Rasmus pour répondre au besoin
   grandissant des pages Web. Le support de la base de données mSQL
   a été ajouté à ce moment. PHP/FI est devenu
   populaire et des développeurs ont commencé à 
   contribuer au développement en envoyant des morceaux de codes.
  </simpara>
  <simpara>
   En 1997, Zeev Suraski et Andi Gutmans ont réécrit le
   parseur et PHP est passé du projet de Rasmus à un projet
   de groupe.  Cela a permis la création des bases de PHP3, qui se
   nomme maintenant PHP: Hypertext Preprocessor (un acronyme
   récursif).
  </simpara>
  <simpara>
   La dernière version, PHP4, est une nouvelle
   réécriture du parseur par Suraski et Gutmans et est
   basés sur le moteur de script 
   <ulink url="&url.zend;">Zend</ulink>.  PHP est développés
   par plus de 200 personnes du monde entier sur les différentes
   parties du projet. Il y a des plus en plus de modules d'extensions pour
   supporter en natifs les serveurs les plus populaires, par exemple un
   support MySQL et ODBC.
  </simpara>
  <simpara>
   Les dernières statistiques montre que PHP est utilisé sur
   plus de 5.5 millions de domaines, et il progresse constatement. C'est
   aussi de loin le module Apache le plus utilisé. Pour donner une
   idée, Apache possède 60 % des parts de marché des
   serveurs Web, alors qu'IIS (le serveur Web de microsoft qui supporte
   nativement le langage ASP) représente à peine 30%. 
   (Chiffres disponibles sur <ulink url="&url.stats;">&url.stats;</ulink> 
   Mars 2001.)
  </simpara>
 </sect1>
 <sect1 id="intro.whatis.php.whatdoes">
  <title>A quoi sert PHP?</title>
  <simpara>
   PHP est un langage. il est généralement utilisé 
   comme langage de script inclus dans les pages HTML pour utiliser sur le
   Web, mais on peut aussi l'utiliser comme langage de script ou alors pour
   écrire des applications graphiques grâce à PHP-GTK.
  </simpara>
  <simpara>
   Comme PHP est un projet Open Source, Si il y a une chose que vous ne
   pouvez pas faire avec PHP rien ne vous empeche d'écrire votre
   propre extension en C.  Tout cela est possible grâce à une
   documentation trés complète de l'API PHP.
  </simpara>
  <para>
   PHP4 est divisés en 2 parties:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>Le moteur Zend</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      est la partie de PHP qui gére les requêtes, les fichiers
      de scripts, les variables et les ressources du système. Le
      site se trouve ici <ulink url="&url.zend;">&url.zend;</ulink>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      <emphasis>PHP</emphasis>
     </simpara>
     <simpara>
      représente 90% des fonctionnalités accessible par le
      développeur. cela représente un grand nombre
      d'extensions comme MySQL, ODBC et XML.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
