<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<book id="preface">
 <title>Предговор</title>
  <simpara>
   Добре дошли в Наръчникът за PHP-GTK 2! Този наръчник разкрива не само
   основите на PHP-GTK 2, но и задълбочено разглежда всички аспекти на 
   този език за програмиране.
  </simpara>
  <simpara>
   Ръководството е разделено на две части. Първата част е 
   <link linkend="tutorials">Учебният (Tutorials)</link> раздел. Тази част ще Ви 
   помогне да започнете да програмирате на PHP-GTK 2, но също ще Ви разкрие и
   някои особености и различни аспекти при разработването на програми с PHP-GTK 2.
   Втората част е <link linkend="reference">Справочният (Reference)</link> раздел.
   В този раздел в детайли са разгледани GTK обектите и асоцийраните към тях методи 
   и сигнали. Разделът ще Ви послужи при всяко Ваше съмнение относно даден метод 
   или използван от Вас обект.
  </simpara>
  <simpara>
   Въпруеки нашите усилия за създаване на Ръководство без всякакви грешки е 
   възможно появяването на такива. В случай, че срещнете някакви грешки, моля,
   информирайте the PHP-GTK documentation group: &email.phpgtkdoc;. В случай, 
   че желаете в това Ръководство да бъде включено нещо, което липсва, Ви молим 
   да се обърнете с въпрос към майлинг листа PHP-GTK-General mailing list: 
   &email.phpgtk;.
  </simpara>
  <simpara>
   Това Ръководство е разработено с помоща на модифицирана версия на Docbook DTD. 
   Промените са направени, за да може да бъде документирана обектно-ориентираната 
   система използвана при PHP-GTK 2. XML основата за всеки клас и техните методи
   в началото са автоматично генерирани от първоначалният код (source code) на
   PHP-GTK 2 и след това подновени чрез PHP5's Reflection за получаване на документация,
   синхронизирана с първоначалният код.
  </simpara>
  <simpara>
   Програмата за генериране на XML е разработена от &link.andrei; (Авторът на PHP-GTK)
   и след това модифицирана от &link.cweiske;. За трансформирането на документацията от
   XML към различни формати се използва главно <acronym>XSL</acronym> стилове и др. Самата
   Система за играждането на Ръководстовото е разработена от &link.steph;.
  </simpara>
  <simpara>
   Надяваме се четенето на това Ръководство да Ви достави точно толкова удоволствие, 
   колкото на нас при писането му!
  </simpara>
</book>
