<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<book id="preface">
 <title>Vorwort</title>
  <simpara>
   Wilkommen beim Benutzerhandbuch von PHP-GTK2! Dieses Handbuch soll Ihnen
   den Einstieg in PHP-GTK 2 erleichtern und auch eine komplette Referenz zu
   den meisten Aspekten der Sprache bieten.
  </simpara>
  <simpara>
   Dieses Handbuch ist in zwei Teilen gegliedert. Der erste Teil ist der Abschnitt 
   mit den <link linkend="tutorials">Tutorials</link>. Dieser Teil wird Ihnen helfen
   mit PHP-GTK2 Programmierung anzufangen und Ihnen einen Einblick in die verschiedenen
   Aspekte der Erstellung von Applikationen mit PHP-GTK2 bieten. Der andere Teil ist eine
   <link linkend="reference">Referenz</link>. Dieser Teil des Handbuchs bietet Ihnen Details
   zu allen GTK-Klassen und deren Methoden und Signalen. Dies wird
   Ihnen immer dann nützlich sein, wenn Sie Zweifel haben, wie eine bestimmte
   Methode oder eine bestimmte Klasse benutzt wird.
  </simpara>
  <simpara>
   Obwohl wir mit großer Obacht sicherstellen, dass alle Informationen in diesem
   Handbuch korrekt sind, ist es möglich, dass sich einige Fehler eingeschlichen
   haben. Bitte informieren Sie die PHP-GTK-Dokumentationsgruppe: &email.phpgtkdoc;
   im Fall, dass Sie solch einen Fehler antreffen. Falls etwas, was Sie sich wünschen
   nicht im Handbuch vorhanden ist, zögern Sie nicht Ihre Frage in der PHP-GTK-General
   Mailingliste &email.phpgtk; zu posten.
  </simpara>
  <simpara>
   Dieses Handbuch worde mit einer modifizierten Version der Docbook DTD erstellt.
   Die Modifizierungen wurden vorgenommen, um das Objektsystem, das von PHP-GTK 2
   benutzt wird, auf einfache Weise zu dokumentieren. Die XML Basis jeder Klasse und
   deren Methoden wurden ursprünglich aus dem PHP-GTK 2 Quelltext automatisch
   generiert, und über die Introspektion von PHP5 aktualisiert, um sicherzustellen, dass
   die Dokumentation zum Quelltext synchron bleibt.
  </simpara>
  <simpara>
  Der XML Generator wurde von &link.andrei; (dem ursprünglichen Autor von PHP-GTK)
  und wurde von &link.cweiske; modifiziert. Die Dokumentation wird aus ihrem XML
  Quelltext in eine Vielzahl anderer Formate, durch die Benutzung von
  <acronym>XSL</acronym> Stylesheets und sowohl mit einer Vielzahl anderer Tools,
  umgewandelt. Das Handbucherstellungssystem wird von &link.steph; betreut.
  </simpara>
  <simpara>
   Wir hoffen, dass Sie so viel Spaß beim Lesen des Handbuchs haben, wie wir bei
   der Erstellung des Handbuchs hatten!
  </simpara>
</book>
