<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<classentry id="gdk.gdkcolor">
 <classmeta>
  <classtitle>GdkColor</classtitle>
  <classparent></classparent>
  <shortdesc>
   Una estructura que mantiene un color definido. 
  </shortdesc>
  <desc>
   <simpara>
    <classname>GdkColor</classname> provee un estructura de objeto para
    retener información sobre un color definido.
   </simpara>
   <simpara>
    Este es una estructura XcmsColor, y llevará valores en cualquier 
    formato XcmsColor. Probablemente el formato generalmente mas usado es la
    estructura gamma-corrected XcmsRGB, la cual tiene un rango de
    <literal>0</literal> a <literal>65535</literal> por valor RGB, con 
    <literal>0, 0, 0</literal> que es el color negro.  Los valores RGB asi 
    dados son escalados para encontrar el rango del color del dispositivo de
    hardware que se esta usando.    
   </simpara>
   <simpara>
    Los colores pueden ser asignados a traves de los archivos RC de la 
    aplicación, donde los objetos <classname>GdkColor</classname> se 
    contruyen a partir del archivo donde se definen el colormap de la 
    aplicaión. Los colores que se asignan de esta forma pueden ser 
    contruidas usando cualquier de los formatos aceptados por la estructura 
    XcmsColor, incluyendo intensity doubles.
   </simpara>
   <simpara>
    Fijese que esto no es el caso en el cual se asigna un color a un
    <classname>GdkColor</classname> directamente.
   </simpara>
  </desc>
 </classmeta>

 <constructor id="gdk.gdkcolor.constructor">
  <funcsynopsis>
   <funcprototype>
    <funcdef> <function>GdkColor</function></funcdef>
    <paramdef>int <parameter>red</parameter></paramdef>
    <paramdef>int <parameter>green</parameter></paramdef>
    <paramdef>int <parameter>blue</parameter></paramdef>
   </funcprototype>
  </funcsynopsis>
  <shortdesc>
    Creae un nuevo objeto color usando uno de los tres constructores posible.
   <!-- 
    I've no way to express alternative constructors .. have I? - sf mar 02 
   -->
  </shortdesc>
  <desc>
   <simpara>
    Cuando se contruye un <classname>GdkColor</classname> directamente, se
    necesitará usar los nombres del sistema de colores, tres 
    hexadecimales RGB  o valores XcmsRGB. Tratando de usar otro formatos aqui
    no dará ningun mensaje de error, porque la estructura en si misma los
    reconoce, pero de la misma forma no los mostrará. porque
    la función no los reconoce en lo mas minimo.
   </simpara>
   <para>
    Las opciones cuando se contruyen directamente colores en PHP-GTK son:
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

/* XcmsRGB values, expressed as three integers */
$cyan = &new GdkColor(0, 65535, 65535);

/* hex triples expressed as a single string */
$cyan = &new GdkColor('#00FFFF');

/* a color name expressed as a single string */
$cyan = &new GdkColor('cyan');

?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    Los nombres de los colores se usan sobre un sistema definido en un archivo
    llamado <filename>rgb.txt</filename>.  El archivo equivalente no esta 
    disponible en un formato leible bajo win32, de todas formas se utiliza.
    <ulink url="&url.rgbtxt;">Aqui</ulink> esta una de las mejores referencias
    actualmente en linea que detalla los nombres standards de los colores usados
    en el sistema de manejo de  ventanas.
   </para>
   <simpara>
    Mira también: <classname>GtkStyle</classname>.
   </simpara>
   <!-- 
    TODO We definitely, definitely need something in the userguide on
    RC files, soonest - sf mar 02
   -->
  </desc>
 </constructor>

</classentry>
